12.01. 1. Paṭiccasamuppādasutta - 1. Dependent Origination

1. Buddhavagga - 1. The Buddhas

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“paṭiccasamuppādaṃ vo, bhikkhave, desessāmi.

“Mendicants, I will teach you dependent origination.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamo ca, bhikkhave, paṭiccasamuppādo?

“And what is dependent origination?

Avijjāpaccayā, bhikkhave, saṅkhārā;

Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ;

Choices are a condition for consciousness.

viññāṇapaccayā nāmarūpaṃ;

Consciousness is a condition for name and form.

nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ;

Name and form are conditions for the six sense fields.

saḷāyatanapaccayā phasso;

The six sense fields are conditions for contact.

phassapaccayā vedanā;

Contact is a condition for feeling.

vedanāpaccayā taṇhā;

Feeling is a condition for craving.

taṇhāpaccayā upādānaṃ;

Craving is a condition for grasping.

upādānapaccayā bhavo;

Grasping is a condition for continued existence.

bhavapaccayā jāti;

Continued existence is a condition for rebirth.

jātipaccayā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti.

Rebirth is a condition for old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress to come to be.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, paṭiccasamuppādo.

This is called dependent origination.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho;

When choices cease, consciousness ceases.

viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho;

When consciousness ceases, name and form cease.

nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho;

When name and form cease, the six sense fields cease.

saḷāyatananirodhā phassanirodho;

When the six sense fields cease, contact ceases.

phassanirodhā vedanānirodho;

When contact ceases, feeling ceases.

vedanānirodhā taṇhānirodho;

When feeling ceases, craving ceases.

taṇhānirodhā upādānanirodho;

When craving ceases, grasping ceases.

upādānanirodhā bhavanirodho;

When grasping ceases, continued existence ceases.

bhavanirodhā jātinirodho;

When continued existence ceases, rebirth ceases.

jātinirodhā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā nirujjhanti.

When rebirth ceases, old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress cease.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Paṭhamaṃ.

12.03. 3. Paṭipadāsutta - 3. Practice

1. Buddhavagga - 1. The Buddhas

Sāvatthiyaṃ viharati … pe …

At Sāvatthī.

“micchāpaṭipadañca vo, bhikkhave, desessāmi sammāpaṭipadañca.

“Mendicants, I will teach you the wrong practice and the right practice.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamā ca, bhikkhave, micchāpaṭipadā?

“And what’s the wrong practice?

Avijjāpaccayā, bhikkhave, saṅkhārā;

Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, micchāpaṭipadā.

This is called the wrong practice.

Katamā ca, bhikkhave, sammāpaṭipadā?

And what’s the right practice?

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho … pe …

When choices cease, consciousness ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

That is how this entire mass of suffering ceases.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāpaṭipadā”ti.

This is called the right practice.”

Tatiyaṃ.

12.11. 11. Āhārasutta - 11. Fuel

2. Āhāravagga - 2. Fuel

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme …

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery. …

“cattārome, bhikkhave, āhārā bhūtānaṃ vā sattānaṃ ṭhitiyā sambhavesīnaṃ vā anuggahāya.

“Mendicants, there are these four fuels. They maintain sentient beings that have been born and help those that are about to be born.

Katame cattāro?

What four?

Kabaḷīkāro āhāro oḷāriko vā sukhumo vā, phasso dutiyo, manosañcetanā tatiyā, viññāṇaṃ catutthaṃ.

Solid food, whether coarse or fine; contact is the second, mental intention the third, and consciousness the fourth.

Ime kho, bhikkhave, cattāro āhārā bhūtānaṃ vā sattānaṃ ṭhitiyā sambhavesīnaṃ vā anuggahāya.

These are the four fuels that maintain sentient beings that have been born and help those that are about to be born.

Ime, bhikkhave, cattāro āhārā kiṃnidānā kiṃsamudayā kiṃjātikā kiṃpabhavā?

What is the source, origin, birthplace, and root of these four fuels?

Ime cattāro āhārā taṇhānidānā taṇhāsamudayā taṇhājātikā taṇhāpabhavā.

Craving.

Taṇhā cāyaṃ, bhikkhave, kiṃnidānā kiṃsamudayā kiṃjātikā kiṃpabhavā?

And what is the source, origin, birthplace, and root of craving?

Taṇhā vedanānidānā vedanāsamudayā vedanājātikā vedanāpabhavā.

Feeling.

Vedanā cāyaṃ, bhikkhave, kiṃnidānā kiṃsamudayā kiṃjātikā kiṃpabhavā?

And what is the source of feeling?

Vedanā phassanidānā phassasamudayā phassajātikā phassapabhavā.

Contact.

Phasso cāyaṃ, bhikkhave, kiṃnidāno kiṃsamudayo kiṃjātiko kiṃpabhavo?

And what is the source of contact?

Phasso saḷāyatananidāno saḷāyatanasamudayo saḷāyatanajātiko saḷāyatanapabhavo.

The six sense fields.

Saḷāyatanañcidaṃ, bhikkhave, kiṃnidānaṃ kiṃsamudayaṃ kiṃjātikaṃ kiṃpabhavaṃ?

And what is the source of the six sense fields?

Saḷāyatanaṃ nāmarūpanidānaṃ nāmarūpasamudayaṃ nāmarūpajātikaṃ nāmarūpapabhavaṃ.

Name and form.

Nāmarūpañcidaṃ, bhikkhave, kiṃnidānaṃ kiṃsamudayaṃ kiṃjātikaṃ kiṃpabhavaṃ?

And what is the source of name and form?

Nāmarūpaṃ viññāṇanidānaṃ viññāṇasamudayaṃ viññāṇajātikaṃ viññāṇapabhavaṃ.

Consciousness.

Viññāṇañcidaṃ, bhikkhave, kiṃnidānaṃ kiṃsamudayaṃ kiṃjātikaṃ kiṃpabhavaṃ?

And what is the source of consciousness?

Viññāṇaṃ saṅkhāranidānaṃ saṅkhārasamudayaṃ saṅkhārajātikaṃ saṅkhārapabhavaṃ.

Choices.

Saṅkhārā cime, bhikkhave, kiṃnidānā kiṃsamudayā kiṃjātikā kiṃpabhavā?

And what is the source of choices?

Saṅkhārā avijjānidānā avijjāsamudayā avijjājātikā avijjāpabhavā.

Ignorance.

Iti kho, bhikkhave, avijjāpaccayā saṅkhārā;

And so, ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho … pe …

When choices cease, consciousness ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

Paṭhamaṃ.

12.16. 16. Dhammakathikasutta - 16. A Dhamma Speaker

2. Āhāravagga - 2. Fuel

Sāvatthiyaṃ …

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“‘dhammakathiko dhammakathiko’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of a ‘Dhamma speaker’.

Kittāvatā nu kho, bhante, dhammakathiko hotī”ti?

How is a Dhamma speaker defined?”

“Jarāmaraṇassa ce bhikkhu nibbidāya virāgāya nirodhāya dhammaṃ deseti, ‘dhammakathiko bhikkhū’ti alaṃvacanāya.

“If a mendicant teaches Dhamma for disillusionment, dispassion, and cessation regarding old age and death, they’re qualified to be called a ‘mendicant who speaks on Dhamma’.

Jarāmaraṇassa ce bhikkhu nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti, ‘dhammānudhammappaṭipanno bhikkhū’ti alaṃvacanāya.

If they practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding old age and death, they’re qualified to be called a ‘mendicant who practices in line with the teaching’.

Jarāmaraṇassa ce bhikkhu nibbidā virāgā nirodhā anupādāvimutto hoti, ‘diṭṭhadhammanibbānappatto bhikkhū’ti alaṃvacanāya.

If they’re freed by not grasping, by disillusionment, dispassion, and cessation regarding old age and death, they’re qualified to be called a ‘mendicant who has attained extinguishment in this very life’.

Jātiyā ce bhikkhu … pe …

If a mendicant teaches Dhamma for disillusionment regarding rebirth …

bhavassa ce bhikkhu …

continued existence …

upādānassa ce bhikkhu …

grasping …

taṇhāya ce bhikkhu …

craving …

vedanāya ce bhikkhu …

feeling …

phassassa ce bhikkhu …

contact …

saḷāyatanassa ce bhikkhu …

the six sense fields …

nāmarūpassa ce bhikkhu …

name and form …

viññāṇassa ce bhikkhu …

consciousness …

saṅkhārānañce bhikkhu …

choices …

avijjāya ce bhikkhu nibbidāya virāgāya nirodhāya dhammaṃ deseti, ‘dhammakathiko bhikkhū’ti alaṃvacanāya.

If a mendicant teaches Dhamma for disillusionment, dispassion, and cessation regarding ignorance, they’re qualified to be called a ‘mendicant who speaks on Dhamma’.

Avijjāya ce bhikkhu nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti, ‘dhammānudhammappaṭipanno bhikkhū’ti alaṃvacanāya.

If they practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding ignorance, they’re qualified to be called a ‘mendicant who practices in line with the teaching’.

Avijjāya ce bhikkhu nibbidā virāgā nirodhā anupādāvimutto hoti, ‘diṭṭhadhammanibbānappatto bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti.

If they’re freed by not grasping, by disillusionment, dispassion, and cessation regarding ignorance, they’re qualified to be called a ‘mendicant who has attained extinguishment in this very life’.”

Chaṭṭhaṃ.

12.17. 17. Acelakassapasutta - 17. With Kassapa, the Naked Ascetic

2. Āhāravagga - 2. Fuel

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Rājagaha for alms.

Addasā kho acelo kassapo bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

The naked ascetic Kassapa saw the Buddha coming off in the distance.

Disvāna yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

He went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho acelo kassapo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he stood to one side, and said to the Buddha,

“puccheyyāma mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ kañcideva desaṃ, sace no bhavaṃ gotamo okāsaṃ karoti pañhassa veyyākaraṇāyā”ti.

“I’d like to ask Master Gotama about a certain point, if you’d take the time to answer.”

“Akālo kho tāva, kassapa, pañhassa;

“Kassapa, it’s the wrong time for questions.

antaragharaṃ paviṭṭhamhā”ti.

We’ve entered an inhabited area.”

Dutiyampi kho acelo kassapo bhagavantaṃ etadavoca:

A second time,

“puccheyyāma mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ kañcideva desaṃ, sace no bhavaṃ gotamo okāsaṃ karoti pañhassa veyyākaraṇāyā”ti.

“Akālo kho tāva, kassapa, pañhassa;

antaragharaṃ paviṭṭhamhā”ti.

Tatiyampi kho acelo kassapo … pe …

and a third time, Kassapa spoke to the Buddha and the Buddha replied.

antaragharaṃ paviṭṭhamhāti.

Evaṃ vutte, acelo kassapo bhagavantaṃ etadavoca:

When this was said, Kassapa said to the Buddha,

“na kho pana mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ bahudeva pucchitukāmā”ti.

“I don’t want to ask much.”

“Puccha, kassapa, yadākaṅkhasī”ti.

“Ask what you wish, Kassapa.”

“Kiṃ nu kho, bho gotama, ‘sayaṅkataṃ dukkhan’ti?

“Well, Master Gotama, is suffering made by oneself?”

‘Mā hevaṃ, kassapā’ti bhagavā avoca.

“Not so, Kassapa,” said the Buddha.

‘Kiṃ pana, bho gotama, paraṅkataṃ dukkhan’ti?

“Then is suffering made by another?”

‘Mā hevaṃ, kassapā’ti bhagavā avoca.

“Not so, Kassapa,” said the Buddha.

‘Kiṃ nu kho, bho gotama, sayaṅkatañca paraṅkatañca dukkhan’ti?

“Well, is suffering made by both oneself and another?”

‘Mā hevaṃ, kassapā’ti bhagavā avoca.

“Not so, Kassapa,” said the Buddha.

‘Kiṃ pana, bho gotama, asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhan’ti?

“Then does suffering arise by chance, not made by oneself or another?”

‘Mā hevaṃ, kassapā’ti bhagavā avoca.

“Not so, Kassapa,” said the Buddha.

‘Kiṃ nu kho, bho gotama, natthi dukkhan’ti?

“Well, is there no such thing as suffering?”

‘Na kho, kassapa, natthi dukkhaṃ.

“It’s not that there’s no such thing as suffering.

Atthi kho, kassapa, dukkhan’ti.

Suffering is real.”

‘Tena hi bhavaṃ gotamo dukkhaṃ na jānāti, na passatī’ti.

“Then Master Gotama doesn’t know nor see suffering.”

‘Na khvāhaṃ, kassapa, dukkhaṃ na jānāmi, na passāmi.

“It’s not that I don’t know or see suffering.

Jānāmi khvāhaṃ, kassapa, dukkhaṃ;

I do know suffering,

passāmi khvāhaṃ, kassapa, dukkhan’”ti.

I do see suffering.”

“Kiṃ nu kho, bho gotama, ‘sayaṃkataṃ dukkhan’ti iti puṭṭho samāno ‘mā hevaṃ, kassapā’ti vadesi.

“Master Gotama, when asked these questions, you say ‘not so’.

‘Kiṃ pana, bho gotama, paraṃkataṃ dukkhan’ti iti puṭṭho samāno ‘mā hevaṃ, kassapā’ti vadesi.

‘Kiṃ nu kho, bho gotama, sayaṃkatañca paraṃkatañca dukkhan’ti iti puṭṭho samāno ‘mā hevaṃ, kassapā’ti vadesi.

‘Kiṃ pana, bho gotama, asayaṃkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhan’ti iti puṭṭho samāno ‘mā hevaṃ, kassapā’ti vadesi.

‘Kiṃ nu kho, bho gotama, natthi dukkhan’ti iti puṭṭho samāno ‘na kho, kassapa, natthi dukkhaṃ, atthi kho, kassapa, dukkhan’ti vadesi.

Yet you say that there is such a thing as suffering.

‘Tena hi bhavaṃ gotamo dukkhaṃ na jānāti na passatī’ti iti puṭṭho samāno ‘na khvāhaṃ, kassapa, dukkhaṃ na jānāmi na passāmi.

Jānāmi khvāhaṃ, kassapa, dukkhaṃ;

And you say that you do know suffering,

passāmi khvāhaṃ, kassapa, dukkhan’ti vadesi.

and you do see suffering.

Ācikkhatu ca me, bhante, bhagavā dukkhaṃ.

Sir, explain suffering to me!

Desetu ca me, bhante, bhagavā dukkhan”ti.

Teach me about suffering!”

“‘So karoti so paṭisaṃvedayatī’ti kho, kassapa, ādito sato ‘sayaṃkataṃ dukkhan’ti iti vadaṃ sassataṃ etaṃ pareti.

“Suppose that the person who does the deed experiences the result. Then for one who has existed since the beginning, suffering is made by oneself. This statement leans toward eternalism.

‘Añño karoti añño paṭisaṃvedayatī’ti kho, kassapa, vedanābhitunnassa sato ‘paraṃkataṃ dukkhan’ti iti vadaṃ ucchedaṃ etaṃ pareti.

Suppose that one person does the deed and another experiences the result. Then for one stricken by feeling, suffering is made by another. This statement leans toward annihilationism.

Ete te, kassapa, ubho ante anupagamma majjhena tathāgato dhammaṃ deseti:

Avoiding these two extremes, the Realized One teaches by the middle way:

‘avijjāpaccayā saṅkhārā;

‘Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho … pe …

When choices cease, consciousness ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī’”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.’”

Evaṃ vutte, acelo kassapo bhagavantaṃ etadavoca:

When this was said, Kassapa said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

“Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya … pe … ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, the Buddha has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Labheyyāhaṃ, bhante, bhagavato santike pabbajjaṃ, labheyyaṃ upasampadan”ti.

Sir, may I receive the going forth, the ordination in the Buddha’s presence?”

“Yo kho, kassapa, aññatitthiyapubbo imasmiṃ dhammavinaye ākaṅkhati pabbajjaṃ, ākaṅkhati upasampadaṃ, so cattāro māse parivasati. Catunnaṃ māsānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājenti upasampādenti bhikkhubhāvāya.

“Kassapa, if someone formerly ordained in another sect wishes to take the going forth, the ordination in this teaching and training, they must spend four months on probation. When four months have passed, if the mendicants are satisfied, they’ll give the going forth, the ordination into monkhood.

Api ca mayā puggalavemattatā viditā”ti.

However, I have recognized individual differences.”

“Sace, bhante, aññatitthiyapubbo imasmiṃ dhammavinaye ākaṅkhati pabbajjaṃ, ākaṅkhati upasampadaṃ, cattāro māse parivasati. Catunnaṃ māsānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājenti upasampādenti bhikkhubhāvāya. Ahaṃ cattāri vassāni parivasissāmi, catunnaṃ vassānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājentu upasampādentu bhikkhubhāvāyā”ti.

“Sir, if four months probation are required in such a case, I’ll spend four years on probation. When four years have passed, if the mendicants are satisfied, let them give me the going forth, the ordination into monkhood.”

Alattha kho acelo kassapo bhagavato santike pabbajjaṃ, alattha upasampadaṃ.

And the naked ascetic Kassapa received the going forth, the ordination in the Buddha’s presence.

Acirūpasampanno ca panāyasmā kassapo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Not long after his ordination, Venerable Kassapa, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme culmination of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca panāyasmā kassapo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Kassapa became one of the perfected.

Sattamaṃ.

12.19. 19. Bālapaṇḍitasutta - 19. The Astute and the Foolish

2. Āhāravagga - 2. Fuel

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Avijjānīvaraṇassa, bhikkhave, bālassa taṇhāya sampayuttassa evamayaṃ kāyo samudāgato.

“Mendicants, for a fool hindered by ignorance and fettered by craving, this body has been produced.

Iti ayañceva kāyo bahiddhā ca nāmarūpaṃ, itthetaṃ dvayaṃ, dvayaṃ paṭicca phasso saḷevāyatanāni, yehi phuṭṭho bālo sukhadukkhaṃ paṭisaṃvedayati etesaṃ vā aññatarena.

So there is the duality of this body and external name and form. Contact depends on this duality. When contacted through one or other of the six sense fields, the fool experiences pleasure and pain.

Avijjānīvaraṇassa, bhikkhave, paṇḍitassa taṇhāya sampayuttassa evamayaṃ kāyo samudāgato.

For an astute person hindered by ignorance and fettered by craving, this body has been produced.

Iti ayañceva kāyo bahiddhā ca nāmarūpaṃ, itthetaṃ dvayaṃ, dvayaṃ paṭicca phasso saḷevāyatanāni, yehi phuṭṭho paṇḍito sukhadukkhaṃ paṭisaṃvedayati etesaṃ vā aññatarena.

So there is the duality of this body and external name and form. Contact depends on this duality. When contacted through one or other of the six sense fields, the astute person experiences pleasure and pain.

Tatra, bhikkhave, ko viseso ko adhippayāso kiṃ nānākaraṇaṃ paṇḍitassa bālenā”ti?

What, then, is the difference between the foolish and the astute?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā, bhagavaṃnettikā, bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu vata, bhante, bhagavantaṃyeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. Sir, may the Buddha himself please clarify the meaning of this. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, mendicants, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Yāya ca, bhikkhave, avijjāya nivutassa bālassa yāya ca taṇhāya sampayuttassa ayaṃ kāyo samudāgato, sā ceva avijjā bālassa appahīnā sā ca taṇhā aparikkhīṇā.

“For a fool hindered by ignorance and fettered by craving, this body has been produced. But the fool has not given up that ignorance or finished that craving.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na, bhikkhave, bālo acari brahmacariyaṃ sammā dukkhakkhayāya.

The fool has not completed the spiritual journey for the complete ending of suffering.

Tasmā bālo kāyassa bhedā kāyūpago hoti,

Therefore, when their body breaks up, the fool is reborn in another body.

so kāyūpago samāno na parimuccati jātiyā jarāmaraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

When reborn in another body, they’re not freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Na parimuccati dukkhasmāti vadāmi.

They’re not freed from suffering, I say.

Yāya ca, bhikkhave, avijjāya nivutassa paṇḍitassa yāya ca taṇhāya sampayuttassa ayaṃ kāyo samudāgato, sā ceva avijjā paṇḍitassa pahīnā, sā ca taṇhā parikkhīṇā.

For an astute person hindered by ignorance and fettered by craving, this body has been produced. But the astute person has given up that ignorance and finished that craving.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Acari, bhikkhave, paṇḍito brahmacariyaṃ sammā dukkhakkhayāya.

The astute person has completed the spiritual journey for the complete ending of suffering.

Tasmā paṇḍito kāyassa bhedā na kāyūpago hoti.

Therefore, when their body breaks up, the astute person is not reborn in another body.

So akāyūpago samāno parimuccati jātiyā jarāmaraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

Not being reborn in another body, they’re freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Parimuccati dukkhasmāti vadāmi.

They’re freed from suffering, I say.

Ayaṃ kho, bhikkhave, viseso, ayaṃ adhippayāso, idaṃ nānākaraṇaṃ paṇḍitassa bālena yadidaṃ brahmacariyavāso”ti.

This is the difference here between the foolish and the astute, that is, living the spiritual life.”

Navamaṃ.

12.21. 21. Dasabalasutta - 21. The Ten Powers

3. Dasabalavagga - 3. The Ten Powers

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dasabalasamannāgato, bhikkhave, tathāgato catūhi ca vesārajjehi samannāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti—

“Mendicants, a Realized One has ten powers and four kinds of self-assurance. With these he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.

iti rūpaṃ iti rūpassa samudayo iti rūpassa atthaṅgamo,

Such is form, such is the origin of form, such is the ending of form.

iti vedanā iti vedanāya samudayo iti vedanāya atthaṅgamo,

Such is feeling, such is the origin of feeling, such is the ending of feeling.

iti saññā iti saññāya samudayo iti saññāya atthaṅgamo,

Such is perception, such is the origin of perception, such is the ending of perception.

iti saṅkhārā iti saṅkhārānaṃ samudayo iti saṅkhārānaṃ atthaṅgamo,

Such are choices, such is the origin of choices, such is the ending of choices.

iti viññāṇaṃ iti viññāṇassa samudayo iti viññāṇassa atthaṅgamo.

Such is consciousness, such is the origin of consciousness, such is the ending of consciousness.

Iti imasmiṃ sati idaṃ hoti, imassuppādā idaṃ uppajjati.

When this exists, that is; due to the arising of this, that arises.

Imasmiṃ asati idaṃ na hoti, imassa nirodhā idaṃ nirujjhati.

When this doesn’t exist, that is not; due to the cessation of this, that ceases. That is:

Yadidaṃ avijjāpaccayā saṅkhārā;

Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho … pe …

When choices cease, consciousness ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

Paṭhamaṃ.

12.22. 22. Dutiyadasabalasutta - 22. The Ten Powers (2nd)

3. Dasabalavagga - 3. The Ten Powers

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dasabalasamannāgato, bhikkhave, tathāgato catūhi ca vesārajjehi samannāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti:

“Mendicants, a Realized One has ten powers and four kinds of self-assurance. With these he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.

‘iti rūpaṃ iti rūpassa samudayo iti rūpassa atthaṅgamo,

Such is form, such is the origin of form, such is the ending of form.

iti vedanā iti vedanāya samudayo iti vedanāya atthaṅgamo,

Such is feeling, such is the origin of feeling, such is the ending of feeling.

iti saññā iti saññāya samudayo iti saññāya atthaṅgamo,

Such is perception, such is the origin of perception, such is the ending of perception.

iti saṅkhārā iti saṅkhārānaṃ samudayo iti saṅkhārānaṃ atthaṅgamo,

Such are choices, such is the origin of choices, such is the ending of choices.

iti viññāṇaṃ iti viññāṇassa samudayo iti viññāṇassa atthaṅgamo.

Such is consciousness, such is the origin of consciousness, such is the ending of consciousness.

Iti imasmiṃ sati idaṃ hoti, imassuppādā idaṃ uppajjati;

When this exists, that is; due to the arising of this, that arises.

imasmiṃ asati idaṃ na hoti imassa nirodhā idaṃ nirujjhati.

When this doesn’t exist, that is not; due to the cessation of this, that ceases. That is:

Yadidaṃ avijjāpaccayā saṅkhārā;

Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho … pe …

When choices cease, consciousness ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti’.

That is how this entire mass of suffering ceases.

Evaṃ svākkhāto, bhikkhave, mayā dhammo uttāno vivaṭo pakāsito chinnapilotiko.

So the teaching has been well explained by me, made clear, opened, illuminated, and stripped of patchwork.

Evaṃ svākkhāte kho, bhikkhave, mayā dhamme uttāne vivaṭe pakāsite chinnapilotike alameva saddhāpabbajitena kulaputtena vīriyaṃ ārabhituṃ:

Just this much is quite enough for someone who has gone forth out of faith from a good family to rouse up their energy.

‘kāmaṃ taco ca nhāru ca aṭṭhi ca avasissatu, sarīre upassussatu maṃsalohitaṃ. Yaṃ taṃ purisathāmena purisavīriyena purisaparakkamena pattabbaṃ, na taṃ apāpuṇitvā vīriyassa saṇṭhānaṃ bhavissatī’ti.

‘Gladly, let only skin, sinews, and tendons remain! Let the flesh and blood waste away in my body! I will not stop trying until I have achieved what is possible by manly strength, energy, and vigor.’

Dukkhaṃ, bhikkhave, kusīto viharati vokiṇṇo pāpakehi akusalehi dhammehi, mahantañca sadatthaṃ parihāpeti.

A lazy person lives in suffering, mixed up with bad, unskillful qualities, and ruins a great deal of their own good.

Āraddhavīriyo ca kho, bhikkhave, sukhaṃ viharati pavivitto pāpakehi akusalehi dhammehi, mahantañca sadatthaṃ paripūreti.

An energetic person lives happily, secluded from bad, unskillful qualities, and fulfills a great deal of their own good.

Na, bhikkhave, hīnena aggassa patti hoti.

The best isn’t reached by the worst.

Aggena ca kho, bhikkhave, aggassa patti hoti.

The best is reached by the best.

Maṇḍapeyyamidaṃ, bhikkhave, brahmacariyaṃ, satthā sammukhībhūto.

This spiritual life is the cream, mendicants, and the Teacher is before you.

Tasmātiha, bhikkhave, vīriyaṃ ārabhatha appattassa pattiyā, anadhigatassa adhigamāya, asacchikatassa sacchikiriyāya.

So you should rouse up energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized, thinking:

‘Evaṃ no ayaṃ amhākaṃ pabbajjā avañjhā bhavissati saphalā saudrayā.

‘In this way our going forth will not be wasted, but will be fruitful and fertile.

Yesañca mayaṃ paribhuñjāma cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ tesaṃ te kārā amhesu mahapphalā bhavissanti mahānisaṃsā’ti—

And our use of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick shall be of great fruit and benefit for those who offered them.’

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Attatthaṃ vā hi, bhikkhave, sampassamānena alameva appamādena sampādetuṃ;

Considering your own good, mendicants, is quite enough for you to persist with diligence.

paratthaṃ vā hi, bhikkhave, sampassamānena alameva appamādena sampādetuṃ;

Considering the good of others is quite enough for you to persist with diligence.

ubhayatthaṃ vā hi, bhikkhave, sampassamānena alameva appamādena sampādetun”ti.

Considering the good of both is quite enough for you to persist with diligence.”

Dutiyaṃ.

12.24. 24. Aññatitthiyasutta - 24. Followers of Other Paths

3. Dasabalavagga - 3. The Ten Powers

Rājagahe viharati veḷuvane.

Near Rājagaha, in the Bamboo Grove.

Atha kho āyasmā sāriputto pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Venerable Sāriputta robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Rājagaha for alms.

Atha kho āyasmato sāriputtassa etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva rājagahe piṇḍāya carituṃ.

“It’s too early to wander for alms in Rājagaha.

Yannūnāhaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyan”ti.

Why don’t I go to the monastery of the wanderers who follow other paths?”

Atha kho āyasmā sāriputto yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodi.

Then he went to the monastery of the wanderers who follow other paths, and exchanged greetings with the wanderers there.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ sāriputtaṃ te aññatitthiyā paribbājakā etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side. The wanderers said to him:

“Santāvuso sāriputta, eke samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṃkataṃ dukkhaṃ paññapenti.

“Reverend Sāriputta, there are ascetics and brahmins who teach the efficacy of deeds. Some of them declare that suffering is made by oneself.

Santi panāvuso sāriputta, eke samaṇabrāhmaṇā kammavādā paraṃkataṃ dukkhaṃ paññapenti.

Some of them declare that suffering is made by another.

Santāvuso sāriputta, eke samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṃkatañca paraṃkatañca dukkhaṃ paññapenti.

Some of them declare that suffering is made by both oneself and another.

Santi panāvuso sāriputta, eke samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṃkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhaṃ paññapenti.

Some of them declare that suffering arises by chance, not made by oneself or another.

Idha, panāvuso sāriputta, samaṇo gotamo kiṃvādī kimakkhāyī?

What does the ascetic Gotama say about this? How does he explain it?

Kathaṃ byākaramānā ca mayaṃ vuttavādino ceva samaṇassa gotamassa assāma, na ca samaṇaṃ gotamaṃ abhūtena abbhācikkheyyāma, dhammassa cānudhammaṃ byākareyyāma, na ca koci sahadhammiko vādānupāto gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyyā”ti?

How should we answer so as to repeat what the ascetic Gotama has said, and not misrepresent him with an untruth? How should we explain in line with his teaching, with no legitimate grounds for rebuke and criticism?”

“Paṭiccasamuppannaṃ kho, āvuso, dukkhaṃ vuttaṃ bhagavatā.

“Reverends, the Buddha said that suffering is dependently originated.

Kiṃ paṭicca?

Dependent on what?

Phassaṃ paṭicca.

Dependent on contact.

Iti vadaṃ vuttavādī ceva bhagavato assa, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkheyya, dhammassa cānudhammaṃ byākareyya, na ca koci sahadhammiko vādānupāto gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyya.

If you said this you would repeat what the Buddha has said, and not misrepresent him with an untruth. You would explain in line with his teaching, and there would be no legitimate grounds for rebuke and criticism.

Tatrāvuso, ye te samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti tadapi phassapaccayā.

Consider the ascetics and brahmins who teach the efficacy of deeds. In the case of those who declare that suffering is made by oneself, that’s conditioned by contact.

Yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā paraṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti tadapi phassapaccayā.

In the case of those who declare that suffering is made by another, that’s also conditioned by contact.

Yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkatañca paraṅkatañca dukkhaṃ paññapenti tadapi phassapaccayā.

In the case of those who declare that suffering is made by oneself and another, that’s also conditioned by contact.

Yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhaṃ paññapenti tadapi phassapaccayā.

In the case of those who declare that suffering arises by chance, not made by oneself or another, that’s also conditioned by contact.

Tatrāvuso, ye te samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Consider the ascetics and brahmins who teach the efficacy of deeds. In the case of those who declare that suffering is made by oneself, it’s impossible that they will experience that without contact.

Yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā paraṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In the case of those who declare that suffering is made by another, it’s impossible that they will experience that without contact.

Yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkatañca paraṅkatañca dukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In the case of those who declare that suffering is made by oneself and another, it’s impossible that they will experience that without contact.

Yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjatī”ti.

In the case of those who declare that suffering arises by chance, not made by oneself or another, it’s impossible that they will experience that without contact.”

Assosi kho āyasmā ānando āyasmato sāriputtassa tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ imaṃ kathāsallāpaṃ.

Venerable Ānanda heard this discussion between Venerable Sāriputta and those wanderers who follow other paths.

Atha kho āyasmā ānando rājagahe piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then Ānanda wandered for alms in Rājagaha. After the meal, on his return from alms-round, he went to the Buddha, bowed, sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando yāvatako āyasmato sāriputtassa tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ ahosi kathāsallāpo taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesi.

and informed the Buddha of all they had discussed.

“Sādhu sādhu, ānanda, yathā taṃ sāriputto sammā byākaramāno byākareyya.

“Good, good, Ānanda! It’s just as Sāriputta has so rightly explained.

Paṭiccasamuppannaṃ kho, ānanda, dukkhaṃ vuttaṃ mayā.

I have said that suffering is dependently originated.

Kiṃ paṭicca?

Dependent on what?

Phassaṃ paṭicca.

Dependent on contact.

Iti vadaṃ vuttavādī ceva me assa, na ca maṃ abhūtena abbhācikkheyya, dhammassa cānudhammaṃ byākareyya, na ca koci sahadhammiko vādānupāto gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyya.

Saying this you would repeat what I have said, and not misrepresent me with an untruth. You would explain in line with my teaching, and there would be no legitimate grounds for rebuke and criticism.

Tatrānanda, ye te samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti tadapi phassapaccayā.

Consider the ascetics and brahmins who teach the efficacy of deeds. In the case of those who declare that suffering is made by oneself, that’s conditioned by contact. …

Yepi te … pe …

yepi te … pe …

yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhaṃ paññapenti tadapi phassapaccayā.

In the case of those who declare that suffering arises by chance, not made by oneself or another, that’s also conditioned by contact.

Tatrānanda, yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In the case of those who declare that suffering is made by oneself, it’s impossible that they will experience that without contact. …

Yepi te … pe …

yepi te … pe …

yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In the case of those who declare that suffering arises by chance, not made by oneself or another, it’s impossible that they will experience that without contact.

Ekamidāhaṃ, ānanda, samayaṃ idheva rājagahe viharāmi veḷuvane kalandakanivāpe.

Ānanda, this one time I was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha khvāhaṃ, ānanda, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṃ piṇḍāya pāvisiṃ.

Then I robed up in the morning and, taking my bowl and robe, entered Rājagaha for alms.

Tassa mayhaṃ, ānanda, etadahosi:

Then I thought:

‘atippago kho tāva rājagahe piṇḍāya carituṃ.

‘It’s too early to wander for alms in Rājagaha.

Yannūnāhaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyan’ti.

Why don’t I go to the monastery of the wanderers who follow other paths?’

Atha khvāhaṃ, ānanda, yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodiṃ.

Then I went to the monastery of the wanderers who follow other paths, and exchanged greetings with the wanderers there.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃ. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho maṃ, ānanda, te aññatitthiyā paribbājakā etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, I sat down to one side. …”

‘Santāvuso gotama, eke samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti.

(The wanderers asked the Buddha the very same questions, and he gave the same answers.)

Santi panāvuso gotama, eke samaṇabrāhmaṇā kammavādā paraṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti.

Santāvuso gotama, eke samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkatañca paraṅkatañca dukkhaṃ paññapenti.

Santi panāvuso gotama, eke samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhaṃ paññapenti.

Idha no āyasmā gotamo kiṃvādī kimakkhāyī?

Kathaṃ byākaramānā ca mayaṃ vuttavādino ceva āyasmato gotamassa assāma, na ca āyasmantaṃ gotamaṃ abhūtena abbhācikkheyyāma, dhammassa cānudhammaṃ byākareyyāma, na ca koci sahadhammiko vādānupāto gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyyā’ti?

Evaṃ vuttāhaṃ, ānanda, te aññatitthiye paribbājake etadavocaṃ:

‘paṭiccasamuppannaṃ kho, āvuso, dukkhaṃ vuttaṃ mayā.

Kiṃ paṭicca?

Phassaṃ paṭicca.

Iti vadaṃ vuttavādī ceva me assa, na ca maṃ abhūtena abbhācikkheyya, dhammassa cānudhammaṃ byākareyya, na ca koci sahadhammiko vādānupāto gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyyāti.

Tatrāvuso, ye te samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti tadapi phassapaccayā.

Yepi te … pe …

yepi te … pe …

yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhaṃ paññapenti tadapi phassapaccayā.

Tatrāvuso, ye te samaṇabrāhmaṇā kammavādā sayaṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Yepi te … pe …

yepi te … pe …

yepi te samaṇabrāhmaṇā kammavādā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’”ti.

“Acchariyaṃ bhante, abbhutaṃ bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing,

Yatra hi nāma ekena padena sabbo attho vutto bhavissati.

how the whole meaning is stated with one phrase.

Siyā nu kho, bhante, esevattho vitthārena vuccamāno gambhīro ceva assa gambhīrāvabhāso cā”ti?

Could there be a detailed explanation of this meaning that is both deep and appears deep?”

“Tena hānanda, taññevettha paṭibhātū”ti.

“Well then, Ānanda, clarify this matter yourself.”

“Sace maṃ, bhante, evaṃ puccheyyuṃ:

“Sir, suppose they were to ask me:

‘jarāmaraṇaṃ, āvuso ānanda, kiṃnidānaṃ kiṃsamudayaṃ kiṃjātikaṃ kiṃpabhavan’ti?

‘Reverend Ānanda, what is the source, origin, birthplace, and root of old age and death?’

Evaṃ puṭṭhohaṃ, bhante, evaṃ byākareyyaṃ:

I’d answer like this:

‘jarāmaraṇaṃ kho, āvuso, jātinidānaṃ jātisamudayaṃ jātijātikaṃ jātipabhavan’ti.

‘Reverends, rebirth is the source, origin, birthplace, and root of old age and death.’

Evaṃ puṭṭhohaṃ, bhante, evaṃ byākareyyaṃ.

That’s how I’d answer such a question.

Sace maṃ, bhante, evaṃ puccheyyuṃ:

Suppose they were to ask me:

‘jāti panāvuso ānanda, kiṃnidānā kiṃsamudayā kiṃjātikā kiṃpabhavā’ti?

‘What is the source of rebirth?’

Evaṃ puṭṭhohaṃ, bhante, evaṃ byākareyyaṃ:

I’d answer like this:

‘jāti kho, āvuso, bhavanidānā bhavasamudayā bhavajātikā bhavappabhavā’ti.

‘Continued existence is the source of rebirth.’

Evaṃ puṭṭhohaṃ, bhante, evaṃ byākareyyaṃ.

That’s how I’d answer such a question.

Sace maṃ, bhante, evaṃ puccheyyuṃ:

Suppose they were to ask me:

‘bhavo panāvuso ānanda, kiṃnidāno kiṃsamudayo kiṃjātiko kiṃpabhavo’ti?

‘What is the source of continued existence?’

Evaṃ puṭṭhohaṃ, bhante, evaṃ byākareyyaṃ:

I’d answer like this:

‘bhavo kho, āvuso, upādānanidāno upādānasamudayo upādānajātiko upādānappabhavo’ti.

‘Grasping is the source of continued existence.’

Evaṃ puṭṭhohaṃ, bhante, evaṃ byākareyyaṃ.

That’s how I’d answer such a question.

Sace maṃ, bhante, evaṃ puccheyyuṃ—

Suppose they were to ask me:

upādānaṃ panāvuso … pe …

‘What is the source of grasping?’ …

taṇhā panāvuso … pe …

craving …

vedanā panāvuso … pe …

feeling …

sace maṃ, bhante, evaṃ puccheyyuṃ:

Suppose they were to ask me:

‘phasso panāvuso ānanda, kiṃnidāno kiṃsamudayo kiṃjātiko kiṃpabhavo’ti?

‘What is the source of contact?’

Evaṃ puṭṭhohaṃ, bhante, evaṃ byākareyyaṃ:

I’d answer like this:

‘phasso kho, āvuso, saḷāyatananidāno saḷāyatanasamudayo saḷāyatanajātiko saḷāyatanappabhavo’ti.

‘The six sense fields are the source, origin, birthplace, and root of contact.’

‘Channaṃ tveva, āvuso, phassāyatanānaṃ asesavirāganirodhā phassanirodho;

‘When the six sense fields fade away and cease with nothing left over, contact ceases.

phassanirodhā vedanānirodho;

When contact ceases, feeling ceases.

vedanānirodhā taṇhānirodho;

When feeling ceases, craving ceases.

taṇhānirodhā upādānanirodho;

When craving ceases, grasping ceases.

upādānanirodhā bhavanirodho;

When grasping ceases, continued existence ceases.

bhavanirodhā jātinirodho;

When continued existence ceases, rebirth ceases.

jātinirodhā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā nirujjhanti.

When rebirth ceases, old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress cease.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī’ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.’

Evaṃ puṭṭhohaṃ, bhante, evaṃ byākareyyan”ti.

That’s how I’d answer such a question.”

Catutthaṃ.

12.26. 26. Upavāṇasutta - 26. With Upavāṇa

3. Dasabalavagga - 3. The Ten Powers

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā upavāṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā upavāṇo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Upavāṇa went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Santi pana, bhante, eke samaṇabrāhmaṇā sayaṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti.

“Sir, there are some ascetics and brahmins who declare that suffering is made by oneself.

Santi pana, bhante, eke samaṇabrāhmaṇā paraṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti.

There are some who declare that suffering is made by another.

Santi pana, bhante, eke samaṇabrāhmaṇā sayaṅkatañca paraṅkatañca dukkhaṃ paññapenti.

There are some who declare that suffering is made by both oneself and another.

Santi pana, bhante, eke samaṇabrāhmaṇā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhaṃ paññapenti.

There are some who declare that suffering arises by chance, not made by oneself or another.

Idha no, bhante, bhagavā kiṃvādī kimakkhāyī kathaṃ byākaramānā ca mayaṃ vuttavādino ceva bhagavato assāma, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkheyyāma, dhammassa cānudhammaṃ byākareyyāma, na ca koci sahadhammiko vādānupāto gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyyā”ti?

What does the Buddha say about this? How does he explain it? How should we answer so as to repeat what the Buddha has said, and not misrepresent him with an untruth? How should we explain in line with his teaching, with no legitimate grounds for rebuke and criticism?”

“Paṭiccasamuppannaṃ kho, upavāṇa, dukkhaṃ vuttaṃ mayā.

“Upavāṇa, I have said that suffering is dependently originated.

Kiṃ paṭicca?

Dependent on what?

Phassaṃ paṭicca.

Dependent on contact.

Iti vadaṃ vuttavādī ceva me assa, na ca maṃ abhūtena abbhācikkheyya, dhammassa cānudhammaṃ byākareyya, na ca koci sahadhammiko vādānupāto gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyya.

Saying this you would repeat what I have said, and not misrepresent me with an untruth. You would explain in line with my teaching, and there would be no legitimate grounds for rebuke and criticism.

Tatra, upavāṇa, ye te samaṇabrāhmaṇā sayaṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti, tadapi phassapaccayā.

In the case of those ascetics and brahmins who declare that suffering is made by oneself, that’s conditioned by contact. …

Yepi te … pe …

yepi te … pe …

yepi te samaṇabrāhmaṇā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhaṃ paññapenti tadapi phassapaccayā.

In the case of those who declare that suffering arises by chance, not made by oneself or another, that’s also conditioned by contact.

Tatra, upavāṇa, ye te samaṇabrāhmaṇā sayaṅkataṃ dukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In the case of those ascetics and brahmins who declare that suffering is made by oneself, it’s impossible that they will experience that without contact.

Yepi te … pe …

yepi te … pe …

yepi te samaṇabrāhmaṇā asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ dukkhaṃ paññapenti, te vata aññatra phassā paṭisaṃvedissantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjatī”ti.

In the case of those who declare that suffering arises by chance, not made by oneself or another, it’s impossible that they will experience that without contact.”

Chaṭṭhaṃ.

12.28. 28. Bhikkhusutta - 28. A Mendicant

3. Dasabalavagga - 3. The Ten Powers

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Tatra kho … pe …

idha, bhikkhave, bhikkhu jarāmaraṇaṃ pajānāti, jarāmaraṇasamudayaṃ pajānāti, jarāmaraṇanirodhaṃ pajānāti, jarāmaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti, jātiṃ pajānāti … pe …

“A mendicant understands old age and death, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation. They understand rebirth …

bhavaṃ pajānāti …

continued existence …

upādānaṃ pajānāti …

grasping …

taṇhaṃ pajānāti …

craving …

vedanaṃ pajānāti …

feeling …

phassaṃ pajānāti …

contact …

saḷāyatanaṃ pajānāti …

the six sense fields …

nāmarūpaṃ pajānāti …

name and form …

viññāṇaṃ pajānāti …

consciousness …

saṅkhāre pajānāti, saṅkhārasamudayaṃ pajānāti, saṅkhāranirodhaṃ pajānāti, saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti.

They understand choices, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation.

Katamañca, bhikkhave, jarāmaraṇaṃ?

And what is old age and death?

Yā tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhi tamhi sattanikāye jarā jīraṇatā khaṇḍiccaṃ pāliccaṃ valittacatā āyuno saṃhāni indriyānaṃ paripāko—

The old age, decrepitude, broken teeth, grey hair, wrinkly skin, diminished vitality, and failing faculties of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

ayaṃ vuccati jarā.

This is called old age.

Yā tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhā tamhā sattanikāyā cuti cavanatā bhedo antaradhānaṃ maccu maraṇaṃ kālakiriyā khandhānaṃ bhedo kaḷevarassa nikkhepo;

The passing away, perishing, disintegration, demise, mortality, death, decease, breaking up of the aggregates, and laying to rest of the corpse of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

idaṃ vuccati maraṇaṃ.

This is called death. …

Iti ayañca jarā idañca maraṇaṃ.

Such is old age, and such is death.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, jarāmaraṇaṃ.

This is called old age and death.

Jātisamudayā jarāmaraṇasamudayo;

Rebirth is the origin of old age and death.

jātinirodhā jarāmaraṇanirodho.

When rebirth ceases, old age and death cease.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo jarāmaraṇanirodhagāminī paṭipadā.

The practice that leads to the cessation of old age and death is simply this noble eightfold path,

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

that is: right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Katamā ca, bhikkhave, jāti … pe …

And what is rebirth? …

katamo ca, bhikkhave, bhavo …

And what is continued existence? …

katamañca, bhikkhave, upādānaṃ …

And what is grasping? …

katamā ca, bhikkhave, taṇhā …

And what is craving? …

vedanā …

feeling …

phasso …

contact …

saḷāyatanaṃ …

the six sense fields …

nāmarūpaṃ …

name and form …

viññāṇaṃ ….

consciousness …

Katame ca, bhikkhave, saṅkhārā?

And what are choices?

Tayome, bhikkhave, saṅkhārā—

There are three kinds of choices.

kāyasaṅkhāro, vacīsaṅkhāro, cittasaṅkhāro.

Choices by way of body, speech, and mind.

Ime vuccanti, bhikkhave, saṅkhārā.

These are called choices.

Avijjāsamudayā saṅkhārasamudayo;

Ignorance is the origin of choices.

avijjānirodhā saṅkhāranirodho.

When ignorance ceases, choices cease.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo saṅkhāranirodhagāminī paṭipadā.

The practice that leads to the cessation of choices is simply this noble eightfold path,

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

that is: right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhu evaṃ jarāmaraṇaṃ pajānāti, evaṃ jarāmaraṇasamudayaṃ pajānāti, evaṃ jarāmaraṇanirodhaṃ pajānāti, evaṃ jarāmaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti, evaṃ jātiṃ pajānāti … pe …

A mendicant understands old age and death, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation. They understand rebirth …

bhavaṃ …

continued existence …

upādānaṃ …

grasping …

taṇhaṃ …

craving …

vedanaṃ …

feeling …

phassaṃ …

contact …

saḷāyatanaṃ …

the six sense fields …

nāmarūpaṃ …

name and form …

viññāṇaṃ …

consciousness …

saṅkhāre …

They understand choices,

saṅkhārasamudayaṃ …

their origin,

saṅkhāranirodhaṃ …

their cessation,

evaṃ saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti.

and the practice that leads to their cessation.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu diṭṭhisampanno itipi, dassanasampanno itipi, āgato imaṃ saddhammaṃ itipi, passati imaṃ saddhammaṃ itipi, sekkhena ñāṇena samannāgato itipi, sekkhāya vijjāya samannāgato itipi, dhammasotaṃ samāpanno itipi, ariyo nibbedhikapañño itipi, amatadvāraṃ āhacca tiṭṭhati itipī”ti.

Such a noble disciple is called ‘one accomplished in view’, ‘one accomplished in vision’, ‘one who has come to the true teaching’, ‘one who sees this true teaching’, ‘one endowed with a trainee’s knowledge’, ‘one who has entered the stream of the teaching’, ‘a noble one with penetrative wisdom’, and ‘one who stands pushing open the door of the deathless’.”

Aṭṭhamaṃ.

12.30. 30. Dutiyasamaṇabrāhmaṇasutta - 30. Ascetics and Brahmins (2nd)

3. Dasabalavagga - 3. The Ten Powers

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Tatra kho … pe …

ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā jarāmaraṇaṃ nappajānanti, jarāmaraṇasamudayaṃ nappajānanti, jarāmaraṇanirodhaṃ nappajānanti, jarāmaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti te vata jarāmaraṇaṃ samatikkamma ṭhassantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Mendicants, there are ascetics and brahmins who don’t understand old age and death, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation. It’s impossible that they will abide having transcended old age and death.

Jātiṃ nappajānanti … pe …

They don’t understand rebirth …

bhavaṃ …

continued existence …

upādānaṃ …

grasping …

taṇhaṃ …

craving …

vedanaṃ …

feeling …

phassaṃ …

contact …

saḷāyatanaṃ …

the six sense fields …

nāmarūpaṃ …

name and form …

viññāṇaṃ …

consciousness …

saṅkhāre nappajānanti, saṅkhārasamudayaṃ nappajānanti, saṅkhāranirodhaṃ nappajānanti, saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti te vata saṅkhāre samatikkamma ṭhassantīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

They don’t understand choices, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation. It’s impossible that they will abide having transcended choices.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā jarāmaraṇaṃ pajānanti, jarāmaraṇasamudayaṃ pajānanti, jarāmaraṇanirodhaṃ pajānanti, jarāmaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānanti te vata jarāmaraṇaṃ samatikkamma ṭhassantīti ṭhānametaṃ vijjati.

There are ascetics and brahmins who do understand old age and death, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation. It’s possible that they will abide having transcended old age and death.

Jātiṃ pajānanti … pe …

They understand rebirth …

bhavaṃ …

continued existence …

upādānaṃ …

grasping …

taṇhaṃ …

craving …

vedanaṃ …

feeling …

phassaṃ …

contact …

saḷāyatanaṃ …

the six sense fields …

nāmarūpaṃ …

name and form …

viññāṇaṃ …

consciousness …

saṅkhāre pajānanti, saṅkhārasamudayaṃ pajānanti, saṅkhāranirodhaṃ pajānanti, saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānanti.

They understand choices, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation.

Te vata saṅkhāre samatikkamma ṭhassantīti ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

It’s possible that they will abide having transcended choices.”

Dasamaṃ.

Dasabalavaggo tatiyo.

Dve dasabalā upanisā ca,

Aññatitthiyabhūmijo;

Upavāṇo paccayo bhikkhu,

Dve ca samaṇabrāhmaṇāti.

12.39. 39. Dutiyacetanāsutta - 39. Intention (2nd)

4. Kaḷārakhattiyavagga - 4. Kaḷāra the Aristocrat

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Yañca, bhikkhave, ceteti yañca pakappeti yañca anuseti, ārammaṇametaṃ hoti viññāṇassa ṭhitiyā.

“Mendicants, what you intend or plan, and what you have underlying tendencies for become a support for the continuation of consciousness.

Ārammaṇe sati patiṭṭhā viññāṇassa hoti.

When this support exists, consciousness becomes established.

Tasmiṃ patiṭṭhite viññāṇe virūḷhe nāmarūpassa avakkanti hoti.

When consciousness is established, name and form are conceived.

Nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ;

Name and form are conditions for the six sense fields.

saḷāyatanapaccayā phasso;

The six sense fields are conditions for contact.

phassapaccayā vedanā … pe …

Contact is a condition for feeling. …

taṇhā …

craving …

upādānaṃ …

grasping …

bhavo …

continued existence …

jāti …

rebirth …

jarāmaraṇaṃ …

old age and death,

sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti.

sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress come to be.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

No ce, bhikkhave, ceteti no ce pakappeti, atha ce anuseti, ārammaṇametaṃ hoti viññāṇassa ṭhitiyā.

If you don’t intend or plan, but still have underlying tendencies, this becomes a support for the continuation of consciousness.

Ārammaṇe sati patiṭṭhā viññāṇassa hoti.

When this support exists, consciousness becomes established.

Tasmiṃ patiṭṭhite viññāṇe virūḷhe nāmarūpassa avakkanti hoti.

When consciousness is established, name and form are conceived.

Nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ … pe …

Name and form are conditions for the six sense fields. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Yato ca kho, bhikkhave, no ceva ceteti no ca pakappeti no ca anuseti, ārammaṇametaṃ na hoti viññāṇassa ṭhitiyā.

If you don’t intend or plan or have underlying tendencies, this doesn’t become a support for the continuation of consciousness.

Ārammaṇe asati patiṭṭhā viññāṇassa na hoti.

With no support, consciousness is not established.

Tadappatiṭṭhite viññāṇe avirūḷhe nāmarūpassa avakkanti na hoti.

When consciousness is not established, name and form are not conceived.

Nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho … pe …

When name and form cease, the six sense fields cease. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

Navamaṃ.

12.42. 42. Dutiyapañcaverabhayasutta - 42. Dangers and Threats (2nd)

5. Gahapativagga - 5. Householders

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Yato kho, bhikkhave, ariyasāvakassa pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti, catūhi ca sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti, ariyo cassa ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho, so ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

“Mendicants, when a noble disciple has quelled five dangers and threats, has the four factors of stream-entry, and has clearly seen and comprehended the noble cycle with wisdom, they may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi … pe … avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano’ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’

Katamāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti?

What are the five dangers and threats they have quelled?

Yaṃ, bhikkhave, pāṇātipātī … pe …

Killing living creatures …

yaṃ, bhikkhave, adinnādāyī …

stealing …

yaṃ, bhikkhave, kāmesumicchācārī …

sexual misconduct …

yaṃ, bhikkhave, musāvādī …

lying …

yaṃ, bhikkhave, surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī … pe …

taking alcoholic drinks that cause negligence …

imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti.

These are the five dangers and threats they have quelled.

Katamehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti?

What are the four factors of stream-entry that they have?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe … pe …

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

dhamme …

the teaching …

saṅghe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti.

and their ethical conduct is loved by the noble ones.

Imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti.

These are the four factors of stream-entry that they have.

Katamo cassa ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho?

And what is the noble cycle that they have clearly seen and comprehended with wisdom?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako paṭiccasamuppādaññeva sādhukaṃ yoniso manasi karoti … pe …

A noble disciple carefully and properly attends to dependent origination itself …

ayamassa ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho.

This is the noble cycle that they have clearly seen and comprehended with wisdom.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvakassa imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti, imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti, ayañcassa ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho, so ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

When a noble disciple has quelled five dangers and threats, has the four factors of stream-entry, and has clearly seen and comprehended the noble cycle with wisdom, they may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano’”ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’”

Dutiyaṃ.

12.47. 47. Jāṇussoṇisutta - 47. Jāṇussoṇi

5. Gahapativagga - 5. Householders

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho jāṇussoṇi brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ … pe … ekamantaṃ nisinno kho jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

Then the brahmin Jāṇussoṇi went up to the Buddha, and exchanged greetings with him. Seated to one side he said to the Buddha:

“Kiṃ nu kho, bho gotama, sabbamatthī”ti?

“Master Gotama, does all exist?”

“‘Sabbamatthī’ti kho, brāhmaṇa, ayameko anto”.

“‘All exists’: this is one extreme, brahmin.”

“Kiṃ pana, bho gotama, sabbaṃ natthī”ti?

“Then does all not exist?”

“‘Sabbaṃ natthī’ti kho, brāhmaṇa, ayaṃ dutiyo anto.

“‘All doesn’t exist’: this is the second extreme.

Ete te, brāhmaṇa, ubho ante anupagamma majjhena tathāgato dhammaṃ deseti:

Avoiding these two extremes, the Realized One teaches by the middle way:

‘avijjāpaccayā saṅkhārā;

‘Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho … pe …

When choices cease, consciousness ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī’”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.’”

Evaṃ vutte, jāṇussoṇi brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the brahmin Jāṇussoṇi said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Sattamaṃ.

12.50. 50. Dutiyaariyasāvakasutta - 50. A Noble Disciple (2nd)

5. Gahapativagga - 5. Householders

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Na, bhikkhave, sutavato ariyasāvakassa evaṃ hoti:

“Mendicants, a learned noble disciple doesn’t think:

‘kiṃ nu kho kismiṃ sati kiṃ hoti, kissuppādā kiṃ uppajjati?

‘When what exists, what is? Due to the arising of what, what arises?

Kismiṃ sati saṅkhārā honti, kismiṃ sati viññāṇaṃ hoti, kismiṃ sati nāmarūpaṃ hoti, kismiṃ sati saḷāyatanaṃ hoti, kismiṃ sati phasso hoti, kismiṃ sati vedanā hoti, kismiṃ sati taṇhā hoti, kismiṃ sati upādānaṃ hoti, kismiṃ sati bhavo hoti, kismiṃ sati jāti hoti, kismiṃ sati jarāmaraṇaṃ hotī’ti?

When what exists do choices come to be? When what exists does consciousness come to be? When what exists do name and form … the six sense fields … contact … feeling … craving … grasping … continued existence … rebirth … old age and death come to be?’

Atha kho, bhikkhave, sutavato ariyasāvakassa aparappaccayā ñāṇamevettha hoti:

Rather, a learned noble disciple has only knowledge about this that is independent of others:

‘imasmiṃ sati idaṃ hoti, imassuppādā idaṃ uppajjati.

‘When this exists, that is; due to the arising of this, that arises.

Avijjāya sati saṅkhārā honti;

When ignorance exists, choices come to be.

saṅkhāresu sati viññāṇaṃ hoti;

When choices exist consciousness comes to be.

viññāṇe sati nāmarūpaṃ hoti;

When consciousness exists name and form come to be.

nāmarūpe sati saḷāyatanaṃ hoti;

When name and form exist the six sense fields come to be.

saḷāyatane sati phasso hoti;

When the six sense fields exist contact comes to be.

phasse sati vedanā hoti;

When contact exists feeling comes to be.

vedanāya sati taṇhā hoti;

When feeling exists craving comes to be.

taṇhāya sati upādānaṃ hoti;

When craving exists grasping comes to be.

upādāne sati bhavo hoti;

When grasping exists continued existence comes to be.

bhave sati jāti hoti;

When continued existence exists rebirth comes to be.

jātiyā sati jarāmaraṇaṃ hotī’ti.

When rebirth exists old age and death come to be.’

So evaṃ pajānāti:

They understand:

‘evamayaṃ loko samudayatī’ti.

‘This is the origin of the world.’

Na, bhikkhave, sutavato ariyasāvakassa evaṃ hoti:

A learned noble disciple doesn’t think:

‘kiṃ nu kho kismiṃ asati kiṃ na hoti, kissa nirodhā kiṃ nirujjhati?

‘When what doesn’t exist, what is not? Due to the cessation of what, what ceases?

Kismiṃ asati saṅkhārā na honti, kismiṃ asati viññāṇaṃ na hoti, kismiṃ asati nāmarūpaṃ na hoti, kismiṃ asati saḷāyatanaṃ na hoti, kismiṃ asati phasso na hoti, kismiṃ asati vedanā na hoti, kismiṃ asati taṇhā na hoti … pe …

When what doesn’t exist do choices not come to be? When what doesn’t exist does consciousness not come to be? When what doesn’t exist do name and form … the six sense fields … contact … feeling … craving … grasping … continued existence … rebirth … old age and death not come to be?’

upādānaṃ …

bhavo …

jāti …

kismiṃ asati jarāmaraṇaṃ na hotī’ti?

Atha kho, bhikkhave, sutavato ariyasāvakassa aparappaccayā ñāṇamevettha hoti:

Rather, a learned noble disciple has only knowledge about this that is independent of others:

‘imasmiṃ asati idaṃ na hoti, imassa nirodhā idaṃ nirujjhati.

‘When this doesn’t exist, that is not; due to the cessation of this, that ceases. That is:

Avijjāya asati saṅkhārā na honti;

When ignorance doesn’t exists, choices don’t come to be.

saṅkhāresu asati viññāṇaṃ na hoti;

When choices don’t exist consciousness doesn’t come to be.

viññāṇe asati nāmarūpaṃ na hoti;

When consciousness doesn’t exist name and form don’t come to be.

nāmarūpe asati saḷāyatanaṃ na hoti … pe …

When name and form don’t exist the six sense fields don’t come to be. …

jātiyā asati jarāmaraṇaṃ na hotī’ti.

When rebirth doesn’t exist old age and death don’t come to be.’

So evaṃ pajānāti:

They understand:

‘evamayaṃ loko nirujjhatī’ti.

‘This is the cessation of the world.’

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvako evaṃ lokassa samudayañca atthaṅgamañca yathābhūtaṃ pajānāti, ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyasāvako diṭṭhisampanno itipi, dassanasampanno itipi, āgato imaṃ saddhammaṃ itipi, passati imaṃ saddhammaṃ itipi, sekkhena ñāṇena samannāgato itipi, sekkhāya vijjāya samannāgato itipi, dhammasotaṃ samāpanno itipi, ariyo nibbedhikapañño itipi, amatadvāraṃ āhacca tiṭṭhati itipī”ti.

A noble disciple comes to understand the world, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation. Such a noble disciple is called ‘one accomplished in view’, ‘one accomplished in vision’, ‘one who has come to the true teaching’, ‘one who sees this true teaching’, ‘one endowed with a trainee’s knowledge’, ‘one who has entered the stream of the teaching’, ‘a noble one with penetrative wisdom’, and ‘one who stands pushing open the door of the deathless’.”

Dasamaṃ.

Gahapativaggo pañcamo.

Dve pañcaverabhayā vuttā,

dukkhaṃ loko ca ñātikaṃ;

Aññataraṃ jāṇussoṇi ca,

lokāyatikena aṭṭhamaṃ;

Dve ariyasāvakā vuttā,

vaggo tena pavuccatīti.

12.51. 51. Parivīmaṃsanasutta - 51. A Full Inquiry

6. Dukkhavagga - 6. Suffering

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Kittāvatā nu kho, bhikkhave, bhikkhu parivīmaṃsamāno parivīmaṃseyya sabbaso sammā dukkhakkhayāyā”ti?

“Mendicants, how do you define a mendicant who is making a full inquiry for the complete ending of suffering?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā bhagavaṃnettikā bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu vata, bhante, bhagavantaṃyeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. Sir, may the Buddha himself please clarify the meaning of this. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, mendicants, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha, bhikkhave, bhikkhu parivīmaṃsamāno parivīmaṃsati:

“Mendicants, take a mendicant who makes a full inquiry:

‘yaṃ kho idaṃ anekavidhaṃ nānappakārakaṃ dukkhaṃ loke uppajjati jarāmaraṇaṃ;

‘The suffering that arises in the world starting with old age and death takes many and diverse forms.

idaṃ nu kho dukkhaṃ kiṃnidānaṃ kiṃsamudayaṃ kiṃjātikaṃ kiṃpabhavaṃ?

What is the source, origin, birthplace, and inception of this suffering?

Kismiṃ sati jarāmaraṇaṃ hoti, kismiṃ asati jarāmaraṇaṃ na hotī’ti?

When what exists do old age and death come to be? When what does not exist do old age and death not come to be?’

So parivīmaṃsamāno evaṃ pajānāti:

While making a full inquiry they understand:

‘yaṃ kho idaṃ anekavidhaṃ nānappakārakaṃ dukkhaṃ loke uppajjati jarāmaraṇaṃ, idaṃ kho dukkhaṃ jātinidānaṃ jātisamudayaṃ jātijātikaṃ jātippabhavaṃ.

‘The suffering that arises in the world starting with old age and death takes many and diverse forms. The source of this suffering is rebirth.

Jātiyā sati jarāmaraṇaṃ hoti, jātiyā asati jarāmaraṇaṃ na hotī’ti.

When rebirth exists, old age and death come to be. When rebirth doesn’t exist, old age and death don’t come to be.’

So jarāmaraṇañca pajānāti, jarāmaraṇasamudayañca pajānāti, jarāmaraṇanirodhañca pajānāti, yā ca jarāmaraṇanirodhasāruppagāminī paṭipadā tañca pajānāti, tathā paṭipanno ca hoti anudhammacārī;

They understand old age and death, their origin, their cessation, and the fitting practice for their cessation. And they practice in line with that path.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu sabbaso sammā dukkhakkhayāya paṭipanno jarāmaraṇanirodhāya.

This is called a mendicant who is practicing for the complete ending of suffering, for the cessation of old age and death.

Athāparaṃ parivīmaṃsamāno parivīmaṃsati:

Then they inquire further:

‘jāti panāyaṃ kiṃnidānā kiṃsamudayā kiṃjātikā kiṃpabhavā, kismiṃ sati jāti hoti, kismiṃ asati jāti na hotī’ti?

‘But what is the source of this rebirth? When what exists does rebirth come to be? And when what does not exist does rebirth not come to be?’

So parivīmaṃsamāno evaṃ pajānāti:

While making a full inquiry they understand:

‘jāti bhavanidānā bhavasamudayā bhavajātikā bhavappabhavā;

‘Continued existence is the source of rebirth.

bhave sati jāti hoti, bhave asati jāti na hotī’ti.

When continued existence exists, rebirth comes to be. When continued existence does not exist, rebirth doesn’t come to be.’

So jātiñca pajānāti, jātisamudayañca pajānāti, jātinirodhañca pajānāti, yā ca jātinirodhasāruppagāminī paṭipadā tañca pajānāti, tathā paṭipanno ca hoti anudhammacārī;

They understand rebirth, its origin, its cessation, and the fitting practice for its cessation. And they practice in line with that path.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu sabbaso sammā dukkhakkhayāya paṭipanno jātinirodhāya.

This is called a mendicant who is practicing for the complete ending of suffering, for the cessation of rebirth.

Athāparaṃ parivīmaṃsamāno parivīmaṃsati:

Then they inquire further:

‘bhavo panāyaṃ kiṃnidāno … pe …

‘But what is the source of this continued existence? …’ …

upādānaṃ panidaṃ kiṃnidānaṃ …

‘But what is the source of this grasping? …’ …

taṇhā panāyaṃ kiṃnidānā …

‘But what is the source of this craving? …’ …

vedanā …

‘But what is the source of this feeling? …’ …

phasso …

‘But what is the source of this contact? …’ …

saḷāyatanaṃ panidaṃ kiṃnidānaṃ …

‘But what is the source of these six sense fields? …’ …

nāmarūpaṃ panidaṃ …

‘But what is the source of this name and form? …’ …

viññāṇaṃ panidaṃ …

‘But what is the source of this consciousness? …’ …

saṅkhārā panime kiṃnidānā kiṃsamudayā kiṃjātikā kiṃpabhavā;

‘But what is the source of these choices?

kismiṃ sati saṅkhārā honti, kismiṃ asati saṅkhārā na hontī’ti?

When what exists do choices come to be? When what does not exist do choices not come to be?’

So parivīmaṃsamāno evaṃ pajānāti:

While making a full inquiry they understand:

‘saṅkhārā avijjānidānā avijjāsamudayā avijjājātikā avijjāpabhavā;

‘Ignorance is the source of choices.

avijjāya sati saṅkhārā honti, avijjāya asati saṅkhārā na hontī’ti.

When ignorance exists, choices come to be. When ignorance does not exist, choices don’t come to be.’

So saṅkhāre ca pajānāti, saṅkhārasamudayañca pajānāti, saṅkhāranirodhañca pajānāti, yā ca saṅkhāranirodhasāruppagāminī paṭipadā tañca pajānāti, tathā paṭipanno ca hoti anudhammacārī;

They understand choices, their origin, their cessation, and the fitting practice for their cessation. And they practice in line with that path.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu sabbaso sammā dukkhakkhayāya paṭipanno saṅkhāranirodhāya.

This is called a mendicant who is practicing for the complete ending of suffering, for the cessation of choices.

Avijjāgato yaṃ, bhikkhave, purisapuggalo puññañce saṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, puññūpagaṃ hoti viññāṇaṃ.

If an ignorant individual makes a good choice, their consciousness enters a good realm.

Apuññañce saṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, apuññūpagaṃ hoti viññāṇaṃ.

If they make a bad choice, their consciousness enters a bad realm.

Āneñjañce saṅkhāraṃ abhisaṅkharoti āneñjūpagaṃ hoti viññāṇaṃ.

If they make an imperturbable choice, their consciousness enters an imperturbable realm.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhuno avijjā pahīnā hoti vijjā uppannā, so avijjāvirāgā vijjuppādā neva puññābhisaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti na apuññābhisaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti na āneñjābhisaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti.

When a mendicant has given up ignorance and given rise to knowledge, they don’t make a good choice, a bad choice, or an imperturbable choice.

Anabhisaṅkharonto anabhisañcetayanto na kiñci loke upādiyati;

Not choosing or intending, they don’t grasp at anything in the world.

anupādiyaṃ na paritassati, aparitassaṃ paccattaññeva parinibbāyati.

Not grasping, they’re not anxious. Not being anxious, they personally become extinguished.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

So sukhañce vedanaṃ vedayati, sā aniccāti pajānāti, anajjhositāti pajānāti, anabhinanditāti pajānāti.

If they feel a pleasant feeling, they understand that it’s impermanent, that they’re not attached to it, and that they don’t take pleasure in it.

Dukkhañce vedanaṃ vedayati, sā aniccāti pajānāti, anajjhositāti pajānāti, anabhinanditāti pajānāti.

If they feel a painful feeling, they understand that it’s impermanent, that they’re not attached to it, and that they don’t take pleasure in it.

Adukkhamasukhañce vedanaṃ vedayati, sā aniccāti pajānāti, anajjhositāti pajānāti, anabhinanditāti pajānāti.

If they feel a neutral feeling, they understand that it’s impermanent, that they’re not attached to it, and that they don’t take pleasure in it.

So sukhañce vedanaṃ vedayati, visaṃyutto naṃ vedayati.

If they feel a pleasant feeling, they feel it detached.

Dukkhañce vedanaṃ vedayati, visaṃyutto naṃ vedayati.

If they feel a painful feeling, they feel it detached.

Adukkhamasukhañce vedanaṃ vedayati, visaṃyutto naṃ vedayati.

If they feel a neutral feeling, they feel it detached.

So kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmīti pajānāti, jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmīti pajānāti.

Feeling the end of the body approaching, they understand: ‘I feel the end of the body approaching.’ Feeling the end of life approaching, they understand: ‘I feel the end of life approaching.’

Kāyassa bhedā uddhaṃ jīvitapariyādānā idheva sabbavedayitāni anabhinanditāni sītībhavissanti, sarīrāni avasissantīti pajānāti.

They understand: ‘When my body breaks up and my life has come to an end, everything that’s felt, since I no longer take pleasure in it, will become cool right here. Only bodily remains will be left.’

Seyyathāpi, bhikkhave, puriso kumbhakārapākā uṇhaṃ kumbhaṃ uddharitvā same bhūmibhāge paṭisisseyya.

Suppose a person were to remove a hot clay pot from a potter’s kiln and place it down on level ground.

Tatra yāyaṃ usmā sā tattheva vūpasameyya, kapallāni avasisseyyuṃ.

Its heat would dissipate right there, and the shards would be left behind.

Evameva kho, bhikkhave, bhikkhu kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmīti pajānāti, jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmīti pajānāti.

In the same way, feeling the end of the body approaching, they understand: ‘I feel the end of the body approaching.’ Feeling the end of life approaching, they understand: ‘I feel the end of life approaching.’

Kāyassa bhedā uddhaṃ jīvitapariyādānā idheva sabbavedayitāni anabhinanditāni sītībhavissanti, sarīrāni avasissantīti pajānāti.

They understand: ‘When my body breaks up and my life has come to an end, everything that’s felt, since I no longer take pleasure in it, will become cool right here. Only bodily remains will be left.’

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

api nu kho khīṇāsavo bhikkhu puññābhisaṅkhāraṃ vā abhisaṅkhareyya apuññābhisaṅkhāraṃ vā abhisaṅkhareyya āneñjābhisaṅkhāraṃ vā abhisaṅkhareyyā”ti?

Would a mendicant who has ended the defilements still make good choices, bad choices, or imperturbable choices?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sabbaso vā pana saṅkhāresu asati, saṅkhāranirodhā api nu kho viññāṇaṃ paññāyethā”ti?

“And when there are no choices at all, with the cessation of choices, would consciousness still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sabbaso vā pana viññāṇe asati, viññāṇanirodhā api nu kho nāmarūpaṃ paññāyethā”ti?

“And when there’s no consciousness at all, would name and form still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sabbaso vā pana nāmarūpe asati, nāmarūpanirodhā api nu kho saḷāyatanaṃ paññāyethā”ti?

“And when there are no name and form at all, would the six sense fields still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sabbaso vā pana saḷāyatane asati, saḷāyatananirodhā api nu kho phasso paññāyethā”ti?

“And when there are no six sense fields at all, would contact still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sabbaso vā pana phasse asati, phassanirodhā api nu kho vedanā paññāyethā”ti?

“And when there’s no contact at all, would feeling still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sabbaso vā pana vedanāya asati, vedanānirodhā api nu kho taṇhā paññāyethā”ti?

“And when there’s no feeling at all, would craving still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sabbaso vā pana taṇhāya asati, taṇhānirodhā api nu kho upādānaṃ paññāyethā”ti?

“And when there’s no craving at all, would grasping still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sabbaso vā pana upādāne asati, upādānanirodhā api nu kho bhavo paññāyethā”ti.

“And when there’s no grasping at all, would continued existence still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sabbaso vā pana bhave asati, bhavanirodhā api nu kho jāti paññāyethā”ti?

“And when there’s no continued existence at all, would rebirth still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sabbaso vā pana jātiyā asati, jātinirodhā api nu kho jarāmaraṇaṃ paññāyethā”ti?

“And when there’s no rebirth at all, would old age and death still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sādhu sādhu, bhikkhave, evametaṃ, bhikkhave, netaṃ aññathā.

“Good, good, mendicants! That’s how it is, not otherwise.

Saddahatha me taṃ, bhikkhave, adhimuccatha, nikkaṅkhā ettha hotha nibbicikicchā.

Trust me on this, mendicants; be convinced. Have no doubts or uncertainties in this matter.

Esevanto dukkhassā”ti.

Just this is the end of suffering.”

Paṭhamaṃ.

12.55. 55. Mahārukkhasutta - 55. A Great Tree

6. Dukkhavagga - 6. Suffering

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Upādāniyesu, bhikkhave, dhammesu assādānupassino viharato taṇhā pavaḍḍhati.

“There are things that are prone to being grasped. When you concentrate on the gratification provided by these things, your craving grows.

Taṇhāpaccayā upādānaṃ;

Craving is a condition for grasping.

upādānapaccayā bhavo … pe …

Grasping is a condition for continued existence. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahārukkho.

Suppose there was a great tree.

Tassa yāni ceva mūlāni adhogamāni, yāni ca tiriyaṅgamāni, sabbāni tāni uddhaṃ ojaṃ abhiharanti.

And its roots going downwards and across all draw the sap upwards.

Evañhi so, bhikkhave, mahārukkho tadāhāro tadupādāno ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭheyya.

Fueled and sustained by that, the great tree would stand for a long time.

Evameva kho, bhikkhave, upādāniyesu dhammesu assādānupassino viharato taṇhā pavaḍḍhati.

In the same way, there are things that are prone to being grasped. When you concentrate on the gratification provided by these things, your craving grows.

Taṇhāpaccayā upādānaṃ … pe …

Craving is a condition for grasping. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Upādāniyesu, bhikkhave, dhammesu ādīnavānupassino viharato taṇhā nirujjhati.

There are things that are prone to being grasped. When you concentrate on the drawbacks of these things, your craving ceases.

Taṇhānirodhā upādānanirodho;

When craving ceases, grasping ceases.

upādānanirodhā bhavanirodho … pe …

When grasping ceases, continued existence ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

That is how this entire mass of suffering ceases.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahārukkho.

Suppose there was a great tree.

Atha puriso āgaccheyya kuddālapiṭakaṃ ādāya.

Then a person comes along with a spade and basket.

So taṃ rukkhaṃ mūle chindeyya, mūlaṃ chinditvā palikhaṇeyya, palikhaṇitvā mūlāni uddhareyya antamaso usīranāḷimattānipi.

They’d cut the tree down at the roots, dig it up, and pull the roots out, down to the fibers and stems.

So taṃ rukkhaṃ khaṇḍākhaṇḍikaṃ chindeyya, khaṇḍākhaṇḍikaṃ chinditvā phāleyya, phāletvā sakalikaṃ sakalikaṃ kareyya, sakalikaṃ sakalikaṃ karitvā vātātape visoseyya;

They’d cut the tree apart, cut up the parts, and chop it into splinters. They’d dry the splinters in the wind and sun, burn them with fire, and reduce them to ashes. Then they’d winnow the ashes in a strong wind, or float them away down a swift stream.

vātātape visosetvā agginā ḍaheyya, agginā ḍahetvā masiṃ kareyya, masiṃ karitvā mahāvāte vā ophuṇeyya nadiyā vā sīghasotāya pavāheyya.

Evañhi so, bhikkhave, mahārukkho ucchinnamūlo assa tālāvatthukato anabhāvaṃkato āyatiṃ anuppādadhammo.

In this way the great tree is cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Evameva kho, bhikkhave, upādāniyesu dhammesu ādīnavānupassino viharato taṇhā nirujjhati.

In the same way, there are things that are prone to being grasped. When you concentrate on the drawbacks of these things, your craving ceases.

Taṇhānirodhā upādānanirodho;

When craving ceases, grasping ceases.

upādānanirodhā bhavanirodho … pe …

When grasping ceases, continued existence ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

Pañcamaṃ.

12.57. 57. Taruṇarukkhasutta - 57. A Sapling

6. Dukkhavagga - 6. Suffering

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Saṃyojaniyesu, bhikkhave, dhammesu assādānupassino viharato taṇhā pavaḍḍhati.

“There are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the gratification provided by these things, your craving grows.

Taṇhāpaccayā upādānaṃ … pe …

Craving is a condition for grasping. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Seyyathāpi, bhikkhave, taruṇo rukkho.

Suppose there was a sapling.

Tassa puriso kālena kālaṃ mūlāni palimajjeyya kālena kālaṃ paṃsuṃ dadeyya, kālena kālaṃ udakaṃ dadeyya.

And from time to time someone would clear around the roots, supply soil, and water it.

Evañhi so, bhikkhave, taruṇo rukkho tadāhāro tadupādāno vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjeyya.

Fueled and sustained in this way the sapling would grow, increase, and mature.

Evameva kho, bhikkhave, saṃyojaniyesu dhammesu assādānupassino viharato taṇhā pavaḍḍhati.

In the same way, there are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the gratification provided by these things, your craving grows.

Taṇhāpaccayā upādānaṃ … pe …

Craving is a condition for grasping. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Saṃyojaniyesu, bhikkhave, dhammesu ādīnavānupassino viharato taṇhā nirujjhati.

There are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the drawbacks of these things, your craving ceases.

Taṇhānirodhā upādānanirodho … pe …

When craving ceases, grasping ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

That is how this entire mass of suffering ceases.

Seyyathāpi, bhikkhave, taruṇo rukkho.

Suppose there was a sapling.

Atha puriso āgaccheyya kuddālapiṭakaṃ ādāya … pe …

Then a person comes along with a spade and basket. …

nadiyā vā sīghasotāya pavāheyya.

They’d cut the sapling apart, cut up the parts, and chop it into little bits. They’d dry the bits in the wind and sun, burn them with fire, and reduce them to ashes. Then they’d winnow the ashes in a strong wind, or float them away down a swift stream.

Evañhi so, bhikkhave, taruṇo rukkho ucchinnamūlo assa tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo.

In this way the sapling is cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Evameva kho, bhikkhave, saṃyojaniyesu dhammesu ādīnavānupassino viharato taṇhā nirujjhati.

In the same way, there are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the drawbacks of these things, your craving ceases.

Taṇhānirodhā upādānanirodho … pe …

When craving ceases, grasping ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

Sattamaṃ.

12.58. 58. Nāmarūpasutta - 58. Name and Form

6. Dukkhavagga - 6. Suffering

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Saṃyojaniyesu, bhikkhave, dhammesu assādānupassino viharato nāmarūpassa avakkanti hoti.

“There are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the gratification provided by these things, name and form are conceived.

Nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ … pe …

Name and form are conditions for the six sense fields. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahārukkho.

Suppose there was a great tree.

Tassa yāni ceva mūlāni adhogamāni, yāni ca tiriyaṅgamāni, sabbāni tāni uddhaṃ ojaṃ abhiharanti.

And its roots going downwards and across all draw the sap upwards.

Evañhi so, bhikkhave, mahārukkho tadāhāro tadupādāno ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭheyya.

Fueled and sustained by that, the great tree would stand for a long time.

Evameva kho, bhikkhave, saṃyojaniyesu dhammesu assādānupassino viharato nāmarūpassa avakkanti hoti … pe ….

In the same way, there are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the gratification provided by these things, name and form are conceived. …

Saṃyojaniyesu, bhikkhave, dhammesu ādīnavānupassino viharato nāmarūpassa avakkanti na hoti.

There are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the drawbacks of these things, name and form are not conceived.

Nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho … pe …

When name and form cease, the six sense fields cease. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

That is how this entire mass of suffering ceases.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahārukkho.

Suppose there was a great tree.

Atha puriso āgaccheyya kuddālapiṭakaṃ ādāya … pe …

Then a person comes along with a spade and basket. …

āyatiṃ anuppādadhammo.

In this way the great tree is cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Evameva kho, bhikkhave, saṃyojaniyesu dhammesu ādīnavānupassino viharato nāmarūpassa avakkanti na hoti.

In the same way, there are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the drawbacks of these things, name and form are not conceived.

Nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho … pe …

When name and form cease, the six sense fields cease. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

Aṭṭhamaṃ.

12.59. 59. Viññāṇasutta - 59. Consciousness

6. Dukkhavagga - 6. Suffering

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Saṃyojaniyesu, bhikkhave, dhammesu assādānupassino viharato viññāṇassa avakkanti hoti.

“There are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the gratification provided by these things, consciousness is conceived.

Viññāṇapaccayā nāmarūpaṃ … pe …

Consciousness is a condition for name and form. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahārukkho.

Suppose there was a great tree.

Tassa yāni ceva mūlāni … pe …

And its roots going downwards and across all draw the sap upwards. …

evameva kho, bhikkhave, saṃyojaniyesu dhammesu assādānupassino viharato viññāṇassa avakkanti hoti … pe ….

In the same way, there are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the gratification provided by these things, consciousness is conceived. …

Saṃyojaniyesu, bhikkhave, dhammesu ādīnavānupassino viharato viññāṇassa avakkanti na hoti.

There are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the drawbacks of these things, consciousness is not conceived.

Viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho … pe …

When consciousness ceases, name and form cease. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

That is how this entire mass of suffering ceases.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahārukkho.

Suppose there was a great tree.

Atha puriso āgaccheyya kuddālapiṭakaṃ ādāya … pe …

Then a person comes along with a spade and basket. …

āyatiṃ anuppādadhammo.

In this way the great tree is cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Evameva kho, bhikkhave, saṃyojaniyesu dhammesu ādīnavānupassino viharato viññāṇassa avakkanti na hoti.

In the same way, there are things that are prone to being fettered. When you concentrate on the drawbacks of these things, consciousness is not conceived.

Viññāṇassa nirodhā nāmarūpanirodho … pe …

When consciousness ceases, name and form cease. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

Navamaṃ.

12.61. 61. Assutavāsutta - 61. Uneducated

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme …

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery. …

“assutavā, bhikkhave, puthujjano imasmiṃ cātumahābhūtikasmiṃ kāyasmiṃ nibbindeyyapi virajjeyyapi vimucceyyapi.

“Mendicants, when it comes to this body made up of the four primary elements, an uneducated ordinary person might become disillusioned, dispassionate, and freed.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Dissati, bhikkhave, imassa cātumahābhūtikassa kāyassa ācayopi apacayopi ādānampi nikkhepanampi.

This body made up of the four primary elements is seen to accumulate and disperse, to be taken up and laid to rest.

Tasmā tatrāssutavā puthujjano nibbindeyyapi virajjeyyapi vimucceyyapi.

That’s why, when it comes to this body, an uneducated ordinary person might become disillusioned, dispassionate, and freed.

Yañca kho etaṃ, bhikkhave, vuccati cittaṃ itipi, mano itipi, viññāṇaṃ itipi, tatrāssutavā puthujjano nālaṃ nibbindituṃ nālaṃ virajjituṃ nālaṃ vimuccituṃ.

But when it comes to that which is called ‘mind’ or ‘sentience’ or ‘consciousness’, an uneducated ordinary person is unable to become disillusioned, dispassionate, or freed.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Dīgharattañhetaṃ, bhikkhave, assutavato puthujjanassa ajjhositaṃ mamāyitaṃ parāmaṭṭhaṃ:

Because for a long time they’ve been attached to it, thought of it as their own, and mistaken it:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti.

‘This is mine, I am this, this is my self.’

Tasmā tatrāssutavā puthujjano nālaṃ nibbindituṃ nālaṃ virajjituṃ nālaṃ vimuccituṃ.

That’s why, when it comes to this mind, an uneducated ordinary person is unable to become disillusioned, dispassionate, and freed.

Varaṃ, bhikkhave, assutavā puthujjano imaṃ cātumahābhūtikaṃ kāyaṃ attato upagaccheyya, na tveva cittaṃ.

But an uneducated ordinary person would be better off taking this body made up of the four primary elements to be their self, rather than the mind.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Dissatāyaṃ, bhikkhave, cātumahābhūtiko kāyo ekampi vassaṃ tiṭṭhamāno dvepi vassāni tiṭṭhamāno tīṇipi vassāni tiṭṭhamāno cattāripi vassāni tiṭṭhamāno pañcapi vassāni tiṭṭhamāno dasapi vassāni tiṭṭhamāno vīsatipi vassāni tiṭṭhamāno tiṃsampi vassāni tiṭṭhamāno cattārīsampi vassāni tiṭṭhamāno paññāsampi vassāni tiṭṭhamāno vassasatampi tiṭṭhamāno, bhiyyopi tiṭṭhamāno.

This body made up of the four primary elements is seen to last for a year, or for two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, or a hundred years, or even longer.

Yañca kho etaṃ, bhikkhave, vuccati cittaṃ itipi, mano itipi, viññāṇaṃ itipi, taṃ rattiyā ca divasassa ca aññadeva uppajjati aññaṃ nirujjhati.

But that which is called ‘mind’ or ‘sentience’ or ‘consciousness’ arises as one thing and ceases as another all day and all night.

Seyyathāpi, bhikkhave, makkaṭo araññe pavane caramāno sākhaṃ gaṇhati, taṃ muñcitvā aññaṃ gaṇhati, taṃ muñcitvā aññaṃ gaṇhati;

It’s like a monkey moving through the forest. It grabs hold of one branch, lets it go, and grabs another; then it lets that go and grabs yet another.

evameva kho, bhikkhave, yamidaṃ vuccati cittaṃ itipi, mano itipi, viññāṇaṃ itipi, taṃ rattiyā ca divasassa ca aññadeva uppajjati aññaṃ nirujjhati.

In the same way, that which is called ‘mind’ or ‘sentience’ or ‘consciousness’ arises as one thing and ceases as another all day and all night.

Tatra, bhikkhave, sutavā ariyasāvako paṭiccasamuppādaṃyeva sādhukaṃ yoniso manasi karoti:

In this case, a learned noble disciple carefully and properly attends to dependent origination itself:

‘iti imasmiṃ sati idaṃ hoti, imassuppādā idaṃ uppajjati;

‘When this exists, that is; due to the arising of this, that arises.

imasmiṃ asati idaṃ na hoti, imassa nirodhā idaṃ nirujjhati—

When this doesn’t exist, that is not; due to the cessation of this, that ceases. That is:

yadidaṃ avijjāpaccayā saṅkhārā;

Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho;

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease.

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho … pe …

When choices cease, consciousness ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī’ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.’

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako rūpasmimpi nibbindati, vedanāyapi nibbindati, saññāyapi nibbindati, saṅkhāresupi nibbindati, viññāṇasmimpi nibbindati;

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with form, feeling, perception, choices, and consciousness.

nibbindaṃ virajjati, virāgā vimuccati, vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Paṭhamaṃ.

12.62. 62. Dutiyaassutavāsutta - 62. Uneducated (2nd)

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Assutavā, bhikkhave, puthujjano imasmiṃ cātumahābhūtikasmiṃ kāyasmiṃ nibbindeyyapi virajjeyyapi vimucceyyapi.

“Mendicants, when it comes to this body made up of the four primary elements, an uneducated ordinary person might become disillusioned, dispassionate, and freed.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Dissati, bhikkhave, imassa cātumahābhūtikassa kāyassa ācayopi apacayopi ādānampi nikkhepanampi.

This body made up of the four primary elements is seen to accumulate and disperse, to be taken up and laid to rest.

Tasmā tatrāssutavā puthujjano nibbindeyyapi virajjeyyapi vimucceyyapi.

That’s why, when it comes to this body, an uneducated ordinary person might become disillusioned, dispassionate, and freed.

Yañca kho etaṃ, bhikkhave, vuccati cittaṃ itipi, mano itipi, viññāṇaṃ itipi, tatrāssutavā puthujjano nālaṃ nibbindituṃ nālaṃ virajjituṃ nālaṃ vimuccituṃ.

But when it comes to that which is called ‘mind’ or ‘sentience’ or ‘consciousness’, an uneducated ordinary person is unable to become disillusioned, dispassionate, or freed.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Dīgharattañhetaṃ, bhikkhave, assutavato puthujjanassa ajjhositaṃ mamāyitaṃ parāmaṭṭhaṃ:

Because for a long time they’ve been attached to it, thought of it as their own, and mistaken it:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti.

‘This is mine, I am this, this is my self.’

Tasmā tatrāssutavā puthujjano nālaṃ nibbindituṃ nālaṃ virajjituṃ nālaṃ vimuccituṃ.

That’s why, when it comes to this mind, an uneducated ordinary person is unable to become disillusioned, dispassionate, and freed.

Varaṃ, bhikkhave, assutavā puthujjano imaṃ cātumahābhūtikaṃ kāyaṃ attato upagaccheyya, na tveva cittaṃ.

But an uneducated ordinary person would be better off taking this body made up of the four primary elements to be their self, rather than the mind.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Dissatāyaṃ, bhikkhave, cātumahābhūtiko kāyo ekampi vassaṃ tiṭṭhamāno dvepi vassāni tiṭṭhamāno tīṇipi vassāni tiṭṭhamāno cattāripi vassāni tiṭṭhamāno pañcapi vassāni tiṭṭhamāno dasapi vassāni tiṭṭhamāno vīsatipi vassāni tiṭṭhamāno tiṃsampi vassāni tiṭṭhamāno cattārīsampi vassāni tiṭṭhamāno paññāsampi vassāni tiṭṭhamāno vassasatampi tiṭṭhamāno, bhiyyopi tiṭṭhamāno.

This body made up of the four primary elements is seen to last for a year, or for two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, or a hundred years, or even longer.

Yañca kho etaṃ, bhikkhave, vuccati cittaṃ itipi, mano itipi, viññāṇaṃ itipi, taṃ rattiyā ca divasassa ca aññadeva uppajjati aññaṃ nirujjhati.

But that which is called ‘mind’ or ‘sentience’ or ‘consciousness’ arises as one thing and ceases as another all day and all night.

Tatra, bhikkhave, sutavā ariyasāvako paṭiccasamuppādaṃyeva sādhukaṃ yoniso manasi karoti:

In this case, a learned noble disciple carefully and properly attends to dependent origination itself:

‘iti imasmiṃ sati idaṃ hoti, imassuppādā idaṃ uppajjati;

‘When this exists, that is; due to the arising of this, that arises.

imasmiṃ asati idaṃ na hoti, imassa nirodhā idaṃ nirujjhatī’ti.

When this doesn’t exist, that is not; due to the cessation of this, that ceases. That is:

Sukhavedaniyaṃ, bhikkhave, phassaṃ paṭicca uppajjati sukhavedanā.

Pleasant feeling arises dependent on a contact to be experienced as pleasant.

Tasseva sukhavedaniyassa phassassa nirodhā yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ sukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannā sukhavedanā sā nirujjhati sā vūpasammati.

With the cessation of that contact to be experienced as pleasant, the corresponding pleasant feeling ceases and stops.

Dukkhavedaniyaṃ, bhikkhave, phassaṃ paṭicca uppajjati dukkhavedanā.

Painful feeling arises dependent on a contact to be experienced as painful.

Tasseva dukkhavedaniyassa phassassa nirodhā yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ dukkhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannā dukkhavedanā sā nirujjhati sā vūpasammati.

With the cessation of that contact to be experienced as painful, the corresponding painful feeling ceases and stops.

Adukkhamasukhavedaniyaṃ, bhikkhave, phassaṃ paṭicca uppajjati adukkhamasukhavedanā.

Neutral feeling arises dependent on a contact to be experienced as neutral.

Tasseva adukkhamasukhavedaniyassa phassassa nirodhā yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ adukkhamasukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannā adukkhamasukhavedanā sā nirujjhati sā vūpasammati.

With the cessation of that contact to be experienced as neutral, the corresponding neutral feeling ceases and stops.

Seyyathāpi, bhikkhave, dvinnaṃ kaṭṭhānaṃ saṅghaṭṭanasamodhānā usmā jāyati tejo abhinibbattati. Tesaṃyeva dvinnaṃ kaṭṭhānaṃ nānākatavinibbhogā yā tajjā usmā sā nirujjhati sā vūpasammati;

When you rub two sticks together, heat is generated and fire is produced. But when you part the sticks and lay them aside, any corresponding heat ceases and stops.

evameva kho, bhikkhave, sukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppajjati sukhavedanā.

In the same way, pleasant feeling arises dependent on a contact to be experienced as pleasant.

Tasseva sukhavedaniyassa phassassa nirodhā yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ sukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannā sukhavedanā sā nirujjhati sā vūpasammati … pe …

With the cessation of that contact to be experienced as pleasant, the corresponding pleasant feeling ceases and stops.

dukkhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca …

Painful feeling …

adukkhamasukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppajjati adukkhamasukhavedanā.

Neutral feeling arises dependent on a contact to be experienced as neutral.

Tasseva adukkhamasukhavedaniyassa phassassa nirodhā yaṃ tajjaṃ vedayitaṃ adukkhamasukhavedaniyaṃ phassaṃ paṭicca uppannā adukkhamasukhavedanā sā nirujjhati sā vūpasammati.

With the cessation of that contact to be experienced as neutral, the corresponding neutral feeling ceases and stops.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako phassepi nibbindati, vedanāyapi nibbindati, saññāyapi nibbindati, saṅkhāresupi nibbindati, viññāṇasmimpi nibbindati;

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with form, feeling, perception, choices, and consciousness.

nibbindaṃ virajjati, virāgā vimuccati, vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Dutiyaṃ.

12.67. 67. Naḷakalāpīsutta - 67. Bundles of Reeds

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca sāriputto āyasmā ca mahākoṭṭhiko bārāṇasiyaṃ viharanti isipatane migadāye.

At one time Venerable Sāriputta and Venerable Mahākoṭṭhita were staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Atha kho āyasmā mahākoṭṭhiko sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then in the late afternoon, Venerable Mahākoṭṭhita came out of retreat, went to Venerable Sāriputta, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā mahākoṭṭhiko āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Sāriputta:

“kiṃ nu kho, āvuso sāriputta, sayaṃkataṃ jarāmaraṇaṃ, paraṃkataṃ jarāmaraṇaṃ, sayaṃkatañca paraṃkatañca jarāmaraṇaṃ, udāhu asayaṃkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ jarāmaraṇan”ti?

“Well, Reverend Sāriputta, are old age and death made by oneself? Or by another? Or by both oneself and another? Or do they arise by chance, not made by oneself or another?”

“Na kho, āvuso koṭṭhika, sayaṃkataṃ jarāmaraṇaṃ, na paraṃkataṃ jarāmaraṇaṃ, na sayaṃkatañca paraṃkatañca jarāmaraṇaṃ, nāpi asayaṃkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ jarāmaraṇaṃ.

“No, Reverend Koṭṭhita, old age and death are not made by oneself, nor by another, nor by both oneself and another, nor do they arise by chance, not made by oneself or another.

Api ca jātipaccayā jarāmaraṇan”ti.

Rather, rebirth is a condition for old age and death.”

“Kiṃ nu kho, āvuso sāriputta, sayaṅkatā jāti, paraṅkatā jāti, sayaṅkatā ca paraṅkatā ca jāti, udāhu asayaṅkārā aparaṅkārā adhiccasamuppannā jātī”ti?

“Well, Reverend Sāriputta, is rebirth made by oneself? Or by another? Or by both oneself and another? Or does it arise by chance, not made by oneself or another?”

“Na kho, āvuso koṭṭhika, sayaṅkatā jāti, na paraṅkatā jāti, na sayaṅkatā ca paraṅkatā ca jāti, nāpi asayaṅkārā aparaṅkārā adhiccasamuppannā jāti.

“No, Reverend Koṭṭhita, rebirth is not made by oneself, nor by another, nor by both oneself and another, nor does it arise by chance, not made by oneself or another.

Api ca bhavapaccayā jātī”ti.

Rather, continued existence is a condition for rebirth.”

“Kiṃ nu kho, āvuso sāriputta, sayaṅkato bhavo … pe …

“Well, Reverend Sāriputta, is continued existence made by oneself? …” …

sayaṅkataṃ upādānaṃ …

“Is grasping made by oneself? …” …

sayaṅkatā taṇhā …

“Is craving made by oneself? …” …

sayaṅkatā vedanā …

“Is feeling made by oneself? …” …

sayaṅkato phasso …

“Is contact made by oneself? …” …

sayaṅkataṃ saḷāyatanaṃ …

“Are the six sense fields made by oneself? …” …

sayaṅkataṃ nāmarūpaṃ, paraṅkataṃ nāmarūpaṃ, sayaṅkatañca paraṅkatañca nāmarūpaṃ, udāhu asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ nāmarūpan”ti?

“Well, Reverend Sāriputta, are name and form made by oneself? Or by another? Or by both oneself and another? Or do they arise by chance, not made by oneself or another?”

“Na kho, āvuso koṭṭhika, sayaṅkataṃ nāmarūpaṃ, na paraṅkataṃ nāmarūpaṃ, na sayaṅkatañca paraṅkatañca nāmarūpaṃ, nāpi asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ, adhiccasamuppannaṃ nāmarūpaṃ.

“No, Reverend Koṭṭhita, name and form are not made by oneself, nor by another, nor by both oneself and another, nor do they arise by chance, not made by oneself or another.

Api ca viññāṇapaccayā nāmarūpan”ti.

Rather, consciousness is a condition for name and form.”

“Kiṃ nu kho, āvuso sāriputta, sayaṅkataṃ viññāṇaṃ, paraṅkataṃ viññāṇaṃ, sayaṅkatañca paraṅkatañca viññāṇaṃ, udāhu asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ viññāṇan”ti?

“Well, Reverend Sāriputta, is consciousness made by oneself? Or by another? Or by both oneself and another? Or does it arise by chance, not made by oneself or another?”

“Na kho, āvuso koṭṭhika, sayaṅkataṃ viññāṇaṃ, na paraṅkataṃ viññāṇaṃ, na sayaṅkatañca paraṅkatañca viññāṇaṃ, nāpi asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ viññāṇaṃ.

“No, Reverend Koṭṭhita, consciousness is not made by oneself, nor by another, nor by both oneself and another, nor does it arise by chance, not made by oneself or another.

Api ca nāmarūpapaccayā viññāṇan”ti.

Rather, name and form are conditions for consciousness.”

“Idāneva kho mayaṃ āyasmato sāriputtassa bhāsitaṃ evaṃ ājānāma:

“Just now I understood you to say:

‘na khvāvuso koṭṭhika, sayaṅkataṃ nāmarūpaṃ, na paraṅkataṃ nāmarūpaṃ, na sayaṅkatañca paraṅkatañca nāmarūpaṃ, nāpi asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ nāmarūpaṃ.

‘No, Reverend Koṭṭhita, name and form are not made by oneself, nor by another, nor by both oneself and another, nor do they arise by chance, not made by oneself or another.

Api ca viññāṇapaccayā nāmarūpan’ti.

Rather, consciousness is a condition for name and form.’

Idāneva ca pana mayaṃ āyasmato sāriputtassa bhāsitaṃ evaṃ ājānāma:

But I also understood you to say:

‘na khvāvuso koṭṭhika, sayaṅkataṃ viññāṇaṃ, na paraṅkataṃ viññāṇaṃ, na sayaṅkatañca paraṅkatañca viññāṇaṃ, nāpi asayaṅkāraṃ aparaṅkāraṃ adhiccasamuppannaṃ viññāṇaṃ.

‘No, Reverend Koṭṭhita, consciousness is not made by oneself, nor by another, nor by both oneself and another, nor does it arise by chance, not made by oneself or another.

Api ca nāmarūpapaccayā viññāṇan’ti.

Rather, name and form are conditions for consciousness.’

Yathā kathaṃ panāvuso sāriputta, imassa bhāsitassa attho daṭṭhabbo”ti?

How then should we see the meaning of this statement?”

“Tenahāvuso, upamaṃ te karissāmi.

“Well then, reverend, I shall give you a simile.

Upamāyapidhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ jānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Seyyathāpi, āvuso, dve naḷakalāpiyo aññamaññaṃ nissāya tiṭṭheyyuṃ.

Suppose there were two bundles of reeds leaning up against each other.

Evameva kho, āvuso, nāmarūpapaccayā viññāṇaṃ;

In the same way, name and form are conditions for consciousness.

viññāṇapaccayā nāmarūpaṃ;

Consciousness is a condition for name and form.

nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ;

Name and form are conditions for the six sense fields.

saḷāyatanapaccayā phasso … pe …

The six sense fields are conditions for contact. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Tāsañce, āvuso, naḷakalāpīnaṃ ekaṃ ākaḍḍheyya, ekā papateyya;

If the first of those bundles of reeds were to be pulled away, the other would collapse.

aparañce ākaḍḍheyya, aparā papateyya.

And if the other were to be pulled away, the first would collapse.

Evameva kho, āvuso, nāmarūpanirodhā viññāṇanirodho;

In the same way, when name and form cease, consciousness ceases.

viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho;

When consciousness ceases, name and form cease.

nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho;

When name and form cease, the six sense fields cease.

saḷāyatananirodhā phassanirodho … pe …

When the six sense fields cease, contact ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”

“Acchariyaṃ, āvuso sāriputta;

“It’s incredible, Reverend Sāriputta, it’s amazing!

abbhutaṃ, āvuso sāriputta.

Yāvasubhāsitañcidaṃ āyasmatā sāriputtena.

How well spoken this was by Venerable Sāriputta!

Idañca pana mayaṃ āyasmato sāriputtassa bhāsitaṃ imehi chattiṃsāya vatthūhi anumodāma:

And we can express our agreement with Venerable Sāriputta’s statement on these thirty-six grounds.

‘Jarāmaraṇassa ce, āvuso, bhikkhu nibbidāya virāgāya nirodhāya dhammaṃ deseti, dhammakathiko bhikkhūti alaṃvacanāya.

If a mendicant teaches Dhamma for disillusionment, dispassion, and cessation regarding old age and death, they’re qualified to be called a ‘mendicant who speaks on Dhamma’.

Jarāmaraṇassa ce, āvuso, bhikkhu nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti, dhammānudhammappaṭipanno bhikkhūti alaṃvacanāya.

If they practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding old age and death, they’re qualified to be called a ‘mendicant who practices in line with the teaching’.

Jarāmaraṇassa ce, āvuso, bhikkhu nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimutto hoti, diṭṭhadhammanibbānappatto bhikkhūti alaṃvacanāya.

If they’re freed by not grasping by disillusionment, dispassion, and cessation regarding old age and death, they’re qualified to be called a ‘mendicant who has attained extinguishment in this very life’.

Jātiyā ce …

If a mendicant teaches Dhamma for disillusionment regarding rebirth …

bhavassa ce …

continued existence …

upādānassa ce …

grasping …

taṇhāya ce …

craving …

vedanāya ce …

feeling …

phassassa ce …

contact …

saḷāyatanassa ce …

the six sense fields …

nāmarūpassa ce …

name and form …

viññāṇassa ce …

consciousness …

saṅkhārānañce …

choices …

avijjāya ce, āvuso, bhikkhu nibbidāya virāgāya nirodhāya dhammaṃ deseti, dhammakathiko bhikkhūti alaṃvacanāya.

If a mendicant teaches Dhamma for disillusionment, dispassion, and cessation regarding ignorance, they’re qualified to be called a ‘mendicant who speaks on Dhamma’.

Avijjāya ce, āvuso, bhikkhu nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti, dhammānudhammappaṭipanno bhikkhūti alaṃvacanāya.

If they practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding ignorance, they’re qualified to be called a ‘mendicant who practices in line with the teaching’.

Avijjāya ce, āvuso, bhikkhu nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimutto hoti, diṭṭhadhammanibbānappatto bhikkhūti alaṃvacanāyā’”ti.

If they’re freed by not grasping by disillusionment, dispassion, and cessation regarding ignorance, they’re qualified to be called a ‘mendicant who has attained extinguishment in this very life’.”

Sattamaṃ.

12.69. 69. Upayantisutta - 69. Surge

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho … pe …

“mahāsamuddo, bhikkhave, upayanto mahānadiyo upayāpeti, mahānadiyo upayantiyo kunnadiyo upayāpenti, kunnadiyo upayantiyo mahāsobbhe upayāpenti, mahāsobbhā upayantā kusobbhe upayāpenti.

“Mendicants, when the ocean surges it makes the rivers surge. When the rivers surge they make the streams surge. When the streams surge they make the lakes surge. When the lakes surge they make the ponds surge.

Evameva kho, bhikkhave, avijjā upayantī saṅkhāre upayāpeti, saṅkhārā upayantā viññāṇaṃ upayāpenti, viññāṇaṃ upayantaṃ nāmarūpaṃ upayāpeti, nāmarūpaṃ upayantaṃ saḷāyatanaṃ upayāpeti, saḷāyatanaṃ upayantaṃ phassaṃ upayāpeti, phasso upayanto vedanaṃ upayāpeti, vedanā upayantī taṇhaṃ upayāpeti, taṇhā upayantī upādānaṃ upayāpeti, upādānaṃ upayantaṃ bhavaṃ upayāpeti, bhavo upayanto jātiṃ upayāpeti, jāti upayantī jarāmaraṇaṃ upayāpeti.

In the same way, when ignorance surges it makes choices surge. When choices surge they make consciousness surge. When consciousness surges it makes name and form surge. When name and form surge they make the six sense fields surge. When the six sense fields surge they make contact surge. When contact surges it makes feeling surge. When feeling surges it makes craving surge. When craving surges it makes grasping surge. When grasping surges it makes continued existence surge. When continued existence surges it makes rebirth surge. When rebirth surges it makes old age and death surge.

Mahāsamuddo, bhikkhave, apayanto mahānadiyo apayāpeti, mahānadiyo apayantiyo kunnadiyo apayāpenti, kunnadiyo apayantiyo mahāsobbhe apayāpenti, mahāsobbhā apayantā kusobbhe apayāpenti.

When the ocean recedes it makes the rivers recede. When the rivers recede they make the streams recede. When the streams recede they make the lakes recede. When the lakes recede they make the ponds recede.

Evameva kho, bhikkhave, avijjā apayantī saṅkhāre apayāpeti, saṅkhārā apayantā viññāṇaṃ apayāpenti, viññāṇaṃ apayantaṃ nāmarūpaṃ apayāpeti, nāmarūpaṃ apayantaṃ saḷāyatanaṃ apayāpeti, saḷāyatanaṃ apayantaṃ phassaṃ apayāpeti, phasso apayanto vedanaṃ apayāpeti, vedanā apayantī taṇhaṃ apayāpeti, taṇhā apayantī upādānaṃ apayāpeti, upādānaṃ apayantaṃ bhavaṃ apayāpeti, bhavo apayanto jātiṃ apayāpeti, jāti apayantī jarāmaraṇaṃ apayāpetī”ti.

In the same way, when ignorance recedes it makes choices recede. When choices recede they make consciousness recede. When consciousness recedes it makes name and form recede. When name and form recede they make the six sense fields recede. When the six sense fields recede they make contact recede. When contact recedes it makes feeling recede. When feeling recedes it makes craving recede. When craving recedes it makes grasping recede. When grasping recedes it makes continued existence recede. When continued existence recedes it makes rebirth recede. When rebirth recedes it makes old age and death recede.”

Navamaṃ.

12.70. 70. Susimaparibbājakasutta - 70. The Wanderer Susīma

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena bhagavā sakkato hoti garukato mānito pūjito apacito lābhī cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

Now at that time the Buddha was honored, respected, revered, venerated, and esteemed. And he received robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Bhikkhusaṃghopi sakkato hoti garukato mānito pūjito apacito lābhī cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

And the mendicant Saṅgha was also honored, respected, revered, venerated, and esteemed. And they received robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Aññatitthiyā pana paribbājakā asakkatā honti agarukatā amānitā apūjitā anapacitā, na lābhino cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

But the wanderers who followed other paths were not honored, respected, esteemed, revered, and venerated. And they didn’t receive robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Tena kho pana samayena susimo paribbājako rājagahe paṭivasati mahatiyā paribbājakaparisāya saddhiṃ.

Now at that time the wanderer Susīma was residing at Rājagaha together with a large community of wanderers.

Atha kho susimassa paribbājakassa parisā susimaṃ paribbājakaṃ etadavocuṃ:

Then his community said to Susīma,

“ehi tvaṃ, āvuso susima, samaṇe gotame brahmacariyaṃ cara.

“Reverend Susīma, please live the spiritual life with the ascetic Gotama.

Tvaṃ dhammaṃ pariyāpuṇitvā amhe vāceyyāsi.

Memorize that teaching and have us recite it with you.

Taṃ mayaṃ dhammaṃ pariyāpuṇitvā gihīnaṃ bhāsissāma.

When we’ve memorized it we’ll recite it to the laity.

Evaṃ mayampi sakkatā bhavissāma garukatā mānitā pūjitā apacitā lābhino cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānan”ti.

In this way we too will be honored, respected, esteemed, revered, and venerated. And we’ll receive robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.”

“Evamāvuso”ti kho susimo paribbājako sakāya parisāya paṭissuṇitvā yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṃ sammodi.

“Yes, reverends,” replied Susīma. Then he went to Venerable Ānanda, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho susimo paribbājako āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Ānanda,

“icchāmahaṃ, āvuso ānanda, imasmiṃ dhammavinaye brahmacariyaṃ caritun”ti.

“Reverend Ānanda, I wish to live the spiritual life in this teaching and training.”

Atha kho āyasmā ānando susimaṃ paribbājakaṃ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Ānanda took Susīma to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“ayaṃ, bhante, susimo paribbājako evamāha:

“Sir, this wanderer Susīma says that

‘icchāmahaṃ, āvuso ānanda, imasmiṃ dhammavinaye brahmacariyaṃ caritun’”ti.

he wishes to live the spiritual life in this teaching and training.”

“Tenahānanda, susimaṃ pabbājethā”ti.

“Well then, Ānanda, give Susīma the going forth.”

Alattha kho susimo paribbājako bhagavato santike pabbajjaṃ, alattha upasampadaṃ.

And the wanderer Susīma received the going forth, the ordination in the Buddha’s presence.

Tena kho pana samayena sambahulehi bhikkhūhi bhagavato santike aññā byākatā hoti:

Now at that time several mendicants had declared their enlightenment in the Buddha’s presence:

“khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmā”ti.

“We understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Assosi kho āyasmā susimo:

Venerable Susīma heard about this.

“sambahulehi kira bhikkhūhi bhagavato santike aññā byākatā:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmā”ti.

Atha kho āyasmā susimo yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tehi bhikkhūhi saddhiṃ sammodi.

He went up to those mendicants, and exchanged greetings with them.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā susimo te bhikkhū etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to those mendicants,

“saccaṃ kirāyasmantehi bhagavato santike aññā byākatā:

“Is it really true that the venerables have declared enlightenment in the Buddha’s presence?”

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāmā”ti?

“Evamāvuso”ti.

“Yes, reverend.”

“Api pana tumhe āyasmanto evaṃ jānantā evaṃ passantā anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhotha—ekopi hutvā bahudhā hotha, bahudhāpi hutvā eko hotha; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ, tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamānā gacchatha, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karotha, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gacchatha, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamatha, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimasatha parimajjatha, yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattethā”ti?

“But knowing and seeing thus, do you wield the many kinds of psychic power? That is, multiplying yourselves and becoming one again; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with the hand the sun and moon, so mighty and powerful. Do you control the body as far as the Brahmā realm?”

“No hetaṃ, āvuso”.

“No, reverend.”

“Api pana tumhe āyasmanto evaṃ jānantā evaṃ passantā dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇātha dibbe ca mānuse ca ye dūre santike cā”ti?

“Well, knowing and seeing thus do you, with clairaudience that is purified and superhuman, hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far?”

“No hetaṃ, āvuso”.

“No, reverend.”

“Api pana tumhe āyasmanto evaṃ jānantā evaṃ passantā parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajānātha—sarāgaṃ vā cittaṃ sarāgaṃ cittanti pajānātha; vītarāgaṃ vā cittaṃ vītarāgaṃ cittanti pajānātha; sadosaṃ vā cittaṃ sadosaṃ cittanti pajānātha; vītadosaṃ vā cittaṃ vītadosaṃ cittanti pajānātha; samohaṃ vā cittaṃ samohaṃ cittanti pajānātha; vītamohaṃ vā cittaṃ vītamohaṃ cittanti pajānātha; saṅkhittaṃ vā cittaṃ saṅkhittaṃ cittanti pajānātha; vikkhittaṃ vā cittaṃ vikkhittaṃ cittanti pajānātha; mahaggataṃ vā cittaṃ mahaggataṃ cittanti pajānātha; amahaggataṃ vā cittaṃ amahaggataṃ cittanti pajānātha; sauttaraṃ vā cittaṃ sauttaraṃ cittanti pajānātha; anuttaraṃ vā cittaṃ anuttaraṃ cittanti pajānātha; samāhitaṃ vā cittaṃ samāhitaṃ cittanti pajānātha; asamāhitaṃ vā cittaṃ asamāhitaṃ cittanti pajānātha; vimuttaṃ vā cittaṃ vimuttaṃ cittanti pajānātha; avimuttaṃ vā cittaṃ avimuttaṃ cittanti pajānāthā”ti?

“Well, knowing and seeing thus, do you understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with your mind? Do you understand mind with greed as ‘mind with greed’, and mind without greed as ‘mind without greed’? Do you understand mind with hate as ‘mind with hate’, and mind without hate as ‘mind without hate’? Do you understand mind with delusion as ‘mind with delusion’, and mind without delusion as ‘mind without delusion’? Do you understand constricted mind as ‘constricted mind’, and scattered mind as ‘scattered mind’? Do you understand expansive mind as ‘expansive mind’, and unexpansive mind as ‘unexpansive mind’? Do you understand mind that is not supreme as ‘mind that is not supreme’, and mind that is supreme as ‘mind that is supreme’? Do you understand mind immersed in samādhi as ‘mind immersed in samādhi’, and mind not immersed in samādhi as ‘mind not immersed in samādhi’? Do you understand freed mind as ‘freed mind’, and unfreed mind as ‘unfreed mind’?”

“No hetaṃ, āvuso”.

“No, reverend.”

“Api pana tumhe āyasmanto evaṃ jānantā evaṃ passantā anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussaratha, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattārīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi, anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe: ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhapaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhapaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarathā”ti?

“Well, knowing and seeing thus, do you recollect many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding? Do you remember: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ Do you recollect your many kinds of past lives, with features and details?”

“No hetaṃ, āvuso”.

“No, reverend.”

“Api pana tumhe āyasmanto evaṃ jānantā evaṃ passantā dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passatha cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānātha: ‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā, ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā; ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā, ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti, iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passatha cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāthā”ti?

“Well, knowing and seeing thus, do you, with clairvoyance that is purified and superhuman, see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place—and understand how sentient beings are reborn according to their deeds? ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they chose to act out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they chose to act out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, do you see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. And do you understand how sentient beings are reborn according to their deeds?”

“No hetaṃ, āvuso”.

“No, reverend.”

“Api pana tumhe āyasmanto evaṃ jānantā evaṃ passantā ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā, te kāyena phusitvā viharathā”ti?

“Well, knowing and seeing thus, do you have direct meditative experience of the peaceful liberations that are formless, transcending form?”

“No hetaṃ, āvuso”.

“No, reverend.”

“Ettha dāni āyasmanto idañca veyyākaraṇaṃ imesañca dhammānaṃ asamāpatti; idaṃ no, āvuso, kathan”ti?

“Well now, venerables, how could there be such a declaration when these things are not attained?”

“Paññāvimuttā kho mayaṃ, āvuso susimā”ti.

“Reverend Susīma, we are freed by wisdom.”

“Na khvāhaṃ imassa āyasmantānaṃ saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājānāmi.

“I don’t understand the detailed meaning of what you have said in brief.

Sādhu me āyasmanto tathā bhāsantu yathāhaṃ imassa āyasmantānaṃ saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājāneyyan”ti.

Please teach me this matter so I can understand the detailed meaning.”

“Ājāneyyāsi vā tvaṃ, āvuso susima, na vā tvaṃ ājāneyyāsi atha kho paññāvimuttā mayan”ti.

“Reverend Susīma, whether you understand or not, we are freed by wisdom.”

Atha kho āyasmā susimo uṭṭhāyāsanā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then Susīma went to the Buddha, bowed, sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā susimo yāvatako tehi bhikkhūhi saddhiṃ ahosi kathāsallāpo taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesi.

and informed the Buddha of all he had discussed with those mendicants.

“Pubbe kho, susima, dhammaṭṭhitiñāṇaṃ, pacchā nibbāne ñāṇan”ti.

“Susīma, first comes knowledge of the stability of natural principles. Afterwards there is knowledge of extinguishment.”

“Na khvāhaṃ, bhante, imassa bhagavatā saṃkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājānāmi.

“Sir, I don’t understand the detailed meaning of what you have said in brief.

Sādhu me, bhante, bhagavā tathā bhāsatu yathāhaṃ imassa bhagavatā saṃkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājāneyyan”ti.

Please teach me this matter so I can understand the detailed meaning.”

“Ājāneyyāsi vā tvaṃ, susima, na vā tvaṃ ājāneyyāsi, atha kho dhammaṭṭhitiñāṇaṃ pubbe, pacchā nibbāne ñāṇaṃ.

“Reverend Susīma, whether you understand or not, first comes knowledge of the stability of natural principles. Afterwards there is knowledge of extinguishment.

Taṃ kiṃ maññasi, susima,

What do you think, Susīma?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Vedanā niccā vā aniccā vā”ti?

“Is feeling permanent or impermanent?”

“Aniccā, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Saññā niccā vā aniccā vā”ti?

“Is perception permanent or impermanent?”

“Aniccā, bhante” … pe …

“Impermanent, sir.” …

“saṅkhārā niccā vā aniccā vā”ti?

“Are choices permanent or impermanent?”

“Aniccā, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if they’re impermanent, are they suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if they’re impermanent, suffering, and perishable, are they fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

“Is consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātiha, susima, yaṃ kiñci rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ rūpaṃ netaṃ mama nesohamasmi na meso attāti; evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

“So, Susīma, you should truly see any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci vedanā atītānāgatapaccuppannā ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikā vā sukhumā vā hīnā vā paṇītā vā yā dūre santike vā, sabbā vedanā netaṃ mama nesohamasmi na meso attāti; evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

You should truly see any kind of feeling at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* feeling—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci saññā … pe …

You should truly see any kind of perception at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* perception—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

ye keci saṅkhārā atītānāgatapaccuppannā ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikā vā sukhumā vā hīnā vā paṇītā vā ye dūre santike vā, sabbe saṅkhārā netaṃ mama nesohamasmi na meso attāti; evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

You should truly see any kind of choices at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all choices*—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ viññāṇaṃ netaṃ mama nesohamasmi na meso attāti; evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

You should truly see any kind of consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evaṃ passaṃ, susima, sutavā ariyasāvako rūpasmimpi nibbindati, vedanāyapi nibbindati, saññāyapi nibbindati, saṅkhāresupi nibbindati, viññāṇasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Nibbindaṃ virajjati, virāgā vimuccati, vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

‘Jātipaccayā jarāmaraṇan’ti, susima, passasī”ti?

Susīma, do you see that rebirth is a condition for old age and death?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“‘Bhavapaccayā jātī’ti, susima, passasī”ti?

“Do you see that continued existence is a condition for rebirth?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“‘Upādānapaccayā bhavo’ti, susima, passasī”ti?

“Do you see that grasping is a condition for continued existence?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“‘Taṇhāpaccayā upādānan’ti, susima, passasī”ti?

“Do you see that craving is a condition for grasping?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Vedanāpaccayā taṇhāti …

“Do you see that feeling is a condition for craving …

phassapaccayā vedanāti …

contact is a condition for feeling …

saḷāyatanapaccayā phassoti …

the six sense fields are conditions for contact …

nāmarūpapaccayā saḷāyatananti …

name and form are conditions for the six sense fields …

viññāṇapaccayā nāmarūpanti …

consciousness is a condition for name and form …

saṅkhārapaccayā viññāṇanti …

choices are a condition for consciousness …

avijjāpaccayā saṅkhārāti, susima, passasī”ti?

ignorance is a condition for choices?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“‘Jātinirodhā jarāmaraṇanirodho’ti, susima, passasī”ti?

“Do you see that when rebirth ceases old age and death cease?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“‘Bhavanirodhā jātinirodho’ti susima, passasī”ti?

“Do you see that when continued existence ceases rebirth ceases?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Upādānanirodhā bhavanirodhoti …

“Do you see that when grasping ceases continued existence ceases …

taṇhānirodhā upādānanirodhoti …

when craving ceases, grasping ceases …

vedanānirodhā taṇhānirodhoti …

when feeling ceases, craving ceases …

phassanirodhā vedanānirodhoti …

when contact ceases, feeling ceases …

saḷāyatananirodhā phassanirodhoti …

when the six sense fields cease, contact ceases …

nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodhoti …

when name and form cease, the six sense fields cease …

viññāṇanirodhā nāmarūpanirodhoti …

when consciousness ceases name and form cease …

saṅkhāranirodhā viññāṇanirodhoti …

when choices cease consciousness ceases …

avijjānirodhā saṅkhāranirodhoti, susima, passasī”ti?

when ignorance ceases choices cease?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Api pana tvaṃ, susima, evaṃ jānanto evaṃ passanto anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhosi—ekopi hutvā bahudhā hosi, bahudhāpi hutvā eko hosi; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ, tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamāno gacchasi, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karosi, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāno gacchasi, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamasi, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimasasi parimajjasi, yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattesī”ti?

“But knowing and seeing thus, do you wield the many kinds of psychic power? …”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Api pana tvaṃ, susima, evaṃ jānanto evaṃ passanto dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇasi dibbe ca mānuse ca ye dūre santike cā”ti?

“Well, knowing and seeing thus do you, with clairaudience that is purified and superhuman, hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Api pana tvaṃ, susima, evaṃ jānanto evaṃ passanto parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajānāsi—sarāgaṃ vā cittaṃ sarāgaṃ cittanti pajānāsi … pe … vimuttaṃ vā cittaṃ vimuttaṃ cittanti pajānāsī”ti?

“Well, knowing and seeing thus, do you understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with your mind? …”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Api pana tvaṃ, susima, evaṃ jānanto evaṃ passanto anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarasi, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarasī”ti?

“Well, knowing and seeing thus, do you recollect many kinds of past lives, with features and details?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Api pana tvaṃ, susima, evaṃ jānanto evaṃ passanto dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passasi cavamāne … pe … yathākammūpage satte pajānāsī”ti?

“Well, knowing and seeing thus, do you, with clairvoyance that is purified and superhuman, see sentient beings passing away and being reborn … according to their deeds?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Api pana tvaṃ, susima, evaṃ jānanto evaṃ passanto ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā, te kāyena phusitvā viharasī”ti?

“Well, knowing and seeing thus, do you have direct meditative experience of the peaceful liberations that are formless, transcending form?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Ettha dāni, susima, idañca veyyākaraṇaṃ imesañca dhammānaṃ asamāpatti, idaṃ no, susima, kathan”ti?

“Well now, Susīma, how could there be such a declaration when these things are not attained?”

Atha kho āyasmā susimo bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Susīma bowed with his head at the Buddha’s feet and said,

“accayo maṃ, bhante, accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yvāhaṃ evaṃ svākkhāte dhammavinaye dhammatthenako pabbajito.

“I have made a mistake, sir. It was foolish, stupid, and unskillful of me to go forth as a thief in such a well-explained teaching and training.

Tassa me, bhante, bhagavā accayaṃ accayato paṭiggaṇhātu āyatiṃ saṃvarāyā”ti.

Please, sir, accept my mistake for what it is, so I will restrain myself in future.”

“Taggha tvaṃ, susima, accayo accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yo tvaṃ evaṃ svākkhāte dhammavinaye dhammatthenako pabbajito.

“Indeed, Susīma, you made a mistake. It was foolish, stupid, and unskillful of you to go forth as a thief in such a well-explained teaching and training.

Seyyathāpi, susima, coraṃ āgucāriṃ gahetvā rañño dasseyyuṃ:

Suppose they were to arrest a bandit, a criminal and present him to the king, saying:

‘ayaṃ te, deva, coro āgucārī, imassa yaṃ icchasi taṃ daṇḍaṃ paṇehī’ti.

‘Your Majesty, this is a bandit, a criminal. Punish him as you will.’

Tamenaṃ rājā evaṃ vadeyya:

The king would say:

‘gacchatha, bho, imaṃ purisaṃ daḷhāya rajjuyā pacchābāhaṃ gāḷhabandhanaṃ bandhitvā khuramuṇḍaṃ karitvā kharassarena paṇavena rathiyāya rathiyaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ parinetvā dakkhiṇena dvārena nikkhāmetvā dakkhiṇato nagarassa sīsaṃ chindathā’ti.

‘Go, my men, and tie this man’s arms tightly behind his back with a strong rope. Shave his head and march him from street to street and from square to square to the beating of a harsh drum. Then take him out the south gate and there, to the south of the city, chop off his head.’

Tamenaṃ rañño purisā daḷhāya rajjuyā pacchābāhaṃ gāḷhabandhanaṃ bandhitvā khuramuṇḍaṃ karitvā kharassarena paṇavena rathiyāya rathiyaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ parinetvā dakkhiṇena dvārena nikkhāmetvā dakkhiṇato nagarassa sīsaṃ chindeyyuṃ.

The king’s men would do as they were told.

Taṃ kiṃ maññasi, susima,

What do you think, Susīma?

api nu so puriso tatonidānaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvediyethā”ti?

Wouldn’t that man experience pain and distress because of that?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Yaṃ kho so, susima, puriso tatonidānaṃ dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvediyetha.

“Although that man would experience pain and distress because of that,

Yā evaṃ svākkhāte dhammavinaye dhammatthenakassa pabbajjā, ayaṃ tato dukkhavipākatarā ca kaṭukavipākatarā ca, api ca vinipātāya saṃvattati.

going forth as a thief in such a well-explained teaching and training has a more painful and bitter result. And it even leads to the underworld.

Yato ca kho tvaṃ, susima, accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikarosi taṃ te mayaṃ paṭiggaṇhāma.

But since you have recognized your mistake for what it is, and have dealt with it properly, I accept it.

Vuddhi hesā, susima, ariyassa vinaye yo accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikaroti, āyatiñca saṃvaraṃ āpajjatī”ti.

For it is growth in the training of the noble one to recognize a mistake for what it is, deal with it properly, and commit to restraint in the future.”

Dasamaṃ.

Mahāvaggo sattamo.

Dve assutavatā vuttā,

puttamaṃsena cāparaṃ;

Atthirāgo ca nagaraṃ,

sammasaṃ naḷakalāpiyaṃ;

Kosambī upayanti ca,

dasamo susimena cāti.

13.01. 1. Nakhasikhāsutta - 1. A Fingernail

1. Abhisamayavagga - 1. Comprehension

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho bhagavā parittaṃ nakhasikhāyaṃ paṃsuṃ āropetvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha, picking up a little bit of dirt under his fingernail, addressed the mendicants:

“Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

“What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yo vāyaṃ mayā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito, ayaṃ vā mahāpathavī”ti?

Which is more: the little bit of dirt under my fingernail, or this great earth?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ mahāpathavī.

“Sir, the great earth is far more.

Appamattako bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito.

The little bit of dirt under your fingernail is tiny.

Neva satimaṃ kalaṃ upeti na sahassimaṃ kalaṃ upeti na satasahassimaṃ kalaṃ upeti mahāpathaviṃ upanidhāya bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito”ti.

Compared to the great earth, it’s not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part.”

“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa diṭṭhisampannassa puggalassa abhisametāvino etadeva bahutaraṃ dukkhaṃ yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādiṇṇaṃ;

“In the same way, for a noble disciple accomplished in view, a person with comprehension, the suffering that’s over and done with is more,

appamattakaṃ avasiṭṭhaṃ.

what’s left is tiny.

Neva satimaṃ kalaṃ upeti na sahassimaṃ kalaṃ upeti na satasahassimaṃ kalaṃ upeti purimaṃ dukkhakkhandhaṃ parikkhīṇaṃ pariyādiṇṇaṃ upanidhāya yadidaṃ sattakkhattuṃparamatā.

Compared to the mass of suffering in the past that’s over and done with, it’s not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part, since there are at most seven more lives.

Evaṃ mahatthiyo kho, bhikkhave, dhammābhisamayo;

That’s how very beneficial it is to comprehend the teaching

evaṃ mahatthiyo dhammacakkhupaṭilābho”ti.

and gain the vision of the teaching.”

Paṭhamaṃ.

13.03. 3. Sambhejjaudakasutta - 3. Where the Waters Flow Together

1. Abhisamayavagga - 1. Comprehension

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, yatthimā mahānadiyo saṃsandanti samenti, seyyathidaṃ—

“Mendicants, there are places where the great rivers—the Ganges, Yamuna, Aciravatī, Sarabhū, and Mahī—come together and converge.

gaṅgā yamunā aciravatī sarabhū mahī, tato puriso dve vā tīṇi vā udakaphusitāni uddhareyya.

Suppose a person was to draw two or three drops of water from such a place.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yāni vā dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatāni yaṃ vā sambhejjaudakan”ti?

Which is more: the two or three drops drawn out or the water in the confluence?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ yadidaṃ sambhejjaudakaṃ;

“Sir, the water in the confluence is certainly more.

appamattakāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatāni.

The two or three drops drawn out are tiny.

Neva satimaṃ kalaṃ upenti na sahassimaṃ kalaṃ upenti na satasahassimaṃ kalaṃ upenti sambhejjaudakaṃ upanidhāya dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatānī”ti.

Compared to the water in the confluence, it’s not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part.”

“Evameva kho, bhikkhave … pe …

“In the same way, for a noble disciple, the suffering that’s over and done with is more …”

dhammacakkhupaṭilābho”ti.

Tatiyaṃ.

13.04. 4. Dutiyasambhejjaudakasutta - 4. Where the Waters Flow Together (2nd)

1. Abhisamayavagga - 1. Comprehension

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, yatthimā mahānadiyo saṃsandanti samenti, seyyathidaṃ—

“Mendicants, there are places where the great rivers—the Ganges, Yamuna, Aciravatī, Sarabhū, and Mahī—come together and converge.

gaṅgā yamunā aciravatī sarabhū mahī, taṃ udakaṃ parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya ṭhapetvā dve vā tīṇi vā udakaphusitāni.

Suppose that water dried up and evaporated except for two or three drops.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yaṃ vā sambhejjaudakaṃ parikkhīṇaṃ pariyādiṇṇaṃ yāni vā dve vā tīṇi vā udakaphusitāni avasiṭṭhānī”ti?

Which is more: the water in the confluence that has dried up and evaporated, or the two or three drops left?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ sambhejjaudakaṃ yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādiṇṇaṃ;

“Sir, the water in the confluence that has dried up and evaporated is certainly more.

appamattakāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni avasiṭṭhāni.

The two or three drops left are tiny.

Neva satimaṃ kalaṃ upenti na sahassimaṃ kalaṃ upenti na satasahassimaṃ kalaṃ upenti sambhejjaudakaṃ parikkhīṇaṃ pariyādiṇṇaṃ upanidhāya dve vā tīṇi vā udakaphusitāni avasiṭṭhānī”ti.

Compared to the water in the confluence that has dried up and evaporated, it’s not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part.”

“Evameva kho, bhikkhave … pe …

“In the same way, for a noble disciple, the suffering that’s over and done with is more …”

dhammacakkhupaṭilābho”ti.

Catutthaṃ.

13.05. 5. Pathavīsutta - 5. The Earth

1. Abhisamayavagga - 1. Comprehension

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, puriso mahāpathaviyā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā upanikkhipeyya.

“Mendicants, suppose a person was to place seven clay balls the size of jujube seeds on the great earth.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yā vā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā upanikkhittā yā vā mahāpathavī”ti?

Which is more: the seven clay balls the size of jujube seeds, or the great earth?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ mahāpathavī;

“Sir, the great earth is certainly more.

appamattikā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā upanikkhittā.

The seven clay balls the size of jujube seeds are tiny.

Neva satimaṃ kalaṃ upenti na sahassimaṃ kalaṃ upenti na satasahassimaṃ kalaṃ upenti mahāpathaviṃ upanidhāya satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā upanikkhittā”ti.

Compared to the great earth, it’s not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part.”

“Evameva kho, bhikkhave … pe …

“In the same way, for a noble disciple, the suffering that’s over and done with is more …”

dhammacakkhupaṭilābho”ti.

Pañcamaṃ.

13.07. 7. Samuddasutta - 7. The Ocean

1. Abhisamayavagga - 1. Comprehension

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, puriso mahāsamuddato dve vā tīṇi vā udakaphusitāni uddhareyya.

“Mendicants, suppose a man was to draw up two or three drops of water from the ocean.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yāni vā dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatāni yaṃ vā mahāsamudde udakan”ti?

Which is more: the two or three drops drawn out or the water in the ocean?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ mahāsamudde udakaṃ;

“Sir, the water in the ocean is certainly more.

appamattakāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatāni.

The two or three drops drawn out are tiny.

Neva satimaṃ kalaṃ upenti na sahassimaṃ kalaṃ upenti na satasahassimaṃ kalaṃ upenti mahāsamudde udakaṃ upanidhāya dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatānī”ti.

Compared to the water in the ocean, it’s not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part.”

“Evameva kho, bhikkhave … pe …

“In the same way, for a noble disciple, the suffering that’s over and done with is more …”

dhammacakkhupaṭilābho”ti.

Sattamaṃ.

13.11. 11. Tatiyapabbatasutta - 11. A Mountain (3rd)

1. Abhisamayavagga - 1. Comprehension

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, puriso sinerussa pabbatarājassa satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhipeyya.

“Mendicants, suppose a person was to place down on Sineru, the king of mountains, seven pebbles the size of mung beans.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yā vā satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā yo vā sineru pabbatarājā”ti?

Which is more: the seven pebbles the size of mung beans, or Sineru, the king of mountains?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ yadidaṃ sineru pabbatarājā;

“Sir, Sineru, the king of mountains, is certainly more.

appamattikā satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā.

The seven pebbles the size of mung beans are tiny.

Neva satimaṃ kalaṃ upenti na sahassimaṃ kalaṃ upenti na satasahassimaṃ kalaṃ upenti sineruṃ pabbatarājānaṃ upanidhāya satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā”ti.

Compared to Sineru, it’s not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part.”

“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa diṭṭhisampannassa puggalassa adhigamaṃ upanidhāya aññatitthiyasamaṇabrāhmaṇaparibbājakānaṃ adhigamo neva satimaṃ kalaṃ upeti na sahassimaṃ kalaṃ upeti na satasahassimaṃ kalaṃ upeti.

“In the same way, compared with the achievements of a noble disciple accomplished in view, the achievements of the ascetics, brahmins, and wanderers who follow other paths is not nearly a hundredth, a thousandth, or a hundred thousandth part.

Evaṃ mahādhigamo, bhikkhave, diṭṭhisampanno puggalo, evaṃ mahābhiñño”ti.

So great is the achievement of the person accomplished in view, so great is their direct knowledge.”

Ekādasamaṃ.

Abhisamayasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on comprehension are complete.

Nakhasikhā pokkharaṇī,

sambhejjaudake ca dve;

Dve pathavī dve samuddā,

tayo ca pabbatūpamāti.

14.10. 10. Dutiyabāhiraphassanānattasutta - 10. No Diversity of Gains

1. Nānattavagga - 1. Diversity

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātunānattaṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati saññānānattaṃ,

“Mendicants, diversity of elements gives rise to diversity of perceptions.

saññānānattaṃ paṭicca uppajjati saṅkappanānattaṃ, phassa …

Diversity of perceptions gives rise to diversity of thoughts. …

vedanā …

feelings …

chanda …

desires …

pariḷāha …

passions …

pariyesanānānattaṃ paṭicca uppajjati lābhanānattaṃ;

Diversity of searches gives rise to diversity of gains.

no lābhanānattaṃ paṭicca uppajjati pariyesanānānattaṃ,

Diversity of gains doesn’t give rise to diversity of searches.

no pariyesanānānattaṃ paṭicca uppajjati pariḷāhanānattaṃ, no pariḷāhanānattaṃ paṭicca uppajjati … pe …

Diversity of searches doesn’t give rise to diversity of passions. …

chanda …

desires …

vedanā …

feelings …

phassa …

contacts …

saṅkappa …

thoughts …

saññānānattaṃ, no saññānānattaṃ paṭicca uppajjati dhātunānattaṃ.

Diversity of perceptions doesn’t give rise to diversity of elements.

Katamañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ?

And what is the diversity of elements?

Rūpadhātu … pe … dhammadhātu—

The sight element, the sound element, the smell element, the taste element, the touch element, and the thought element.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dhātunānattaṃ.

This is called the diversity of elements.

Kathañca, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ,

And how does diversity of elements give rise to diversity of perceptions …

Phassa …

contacts …

vedanā …

feelings …

chanda …

desires …

pariḷāha …

passions …

pariyesanā …

searches …

lābha …

gains …

no lābhanānattaṃ paṭicca uppajjati pariyesanānānattaṃ,

while diversity of gains doesn’t give rise to diversity of searches …

no pariyesanānānattaṃ paṭicca uppajjati pariḷāha …

passions …

chanda …

desires …

vedanā …

feelings …

phassa …

contacts …

no saṅkappanānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, no saññānānattaṃ paṭicca uppajjati dhātunānattaṃ?

thoughts … perceptions … elements?

Rūpadhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati rūpasaññā … pe …

The sight element gives rise to the perception of sights …

dhammadhātuṃ paṭicca uppajjati dhammasaññā, dhammasaññaṃ paṭicca uppajjati … pe …

The thought element gives rise to the perception of thoughts …

dhammapariyesanā, dhammapariyesanaṃ paṭicca uppajjati dhammalābho;

The search for thoughts gives rise to gaining thoughts.

no dhammalābhaṃ paṭicca uppajjati dhammapariyesanā, no dhammapariyesanaṃ paṭicca uppajjati dhammapariḷāho, no dhammapariḷāhaṃ paṭicca uppajjati dhammacchando, no dhammacchandaṃ paṭicca uppajjati dhammasamphassajā vedanā, no dhammasamphassajaṃ vedanaṃ paṭicca uppajjati dhammasamphasso, no dhammasamphassaṃ paṭicca uppajjati dhammasaṅkappo, no dhammasaṅkappaṃ paṭicca uppajjati dhammasaññā, no dhammasaññaṃ paṭicca uppajjati dhammadhātu.

The gaining of thoughts doesn’t give rise to the search for thoughts. The search for thoughts doesn’t give rise to the passion for thoughts. The passion for thoughts doesn’t give rise to the desire for thoughts. The desire for thoughts doesn’t give rise to thoughts about thoughts. Thoughts about thoughts don’t give rise to perceptions of thoughts. Perceptions of thoughts don’t give rise to the thought element.

Evaṃ kho, bhikkhave, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, saññānānattaṃ paṭicca uppajjati … pe …

That’s how diversity of elements gives rise to diversity of perceptions …

saṅkappa …

phassa …

vedanā …

chanda …

pariḷāha …

pariyesanā …

lābha …

no lābhanānattaṃ paṭicca uppajjati pariyesanānānattaṃ, no pariyesanānānattaṃ paṭicca uppajjati pariḷāhanānattaṃ, no pariḷāhanānattaṃ paṭicca uppajjati chandanānattaṃ, no chandanānattaṃ paṭicca uppajjati vedanānānattaṃ, no vedanānānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ, no phassanānattaṃ paṭicca uppajjati saṅkappanānattaṃ, no saṅkappanānattaṃ paṭicca uppajjati saññānānattaṃ, no saññānānattaṃ paṭicca uppajjati dhātunānattan”ti.

diversity of perceptions doesn’t give rise to diversity of elements.”

Dasamaṃ.

Nānattavaggo paṭhamo.

Dhātuphassañca no cetaṃ,

vedanā apare duve;

Etaṃ ajjhattapañcakaṃ,

dhātusaññañca no cetaṃ;

Phassassa apare duve,

etaṃ bāhirapañcakanti.

14.12. 12. Sanidānasutta - 12. With a Cause

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Sanidānaṃ, bhikkhave, uppajjati kāmavitakko, no anidānaṃ; sanidānaṃ uppajjati byāpādavitakko, no anidānaṃ; sanidānaṃ uppajjati vihiṃsāvitakko, no anidānaṃ.

“Mendicants, sensual, malicious, and cruel thoughts arise for a reason, not without reason.

Kathañca, bhikkhave, sanidānaṃ uppajjati kāmavitakko, no anidānaṃ; sanidānaṃ uppajjati byāpādavitakko, no anidānaṃ; sanidānaṃ uppajjati vihiṃsāvitakko, no anidānaṃ?

And how do sensual, malicious, and cruel thoughts arise for a reason, not without reason?

Kāmadhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati kāmasaññā, kāmasaññaṃ paṭicca uppajjati kāmasaṅkappo, kāmasaṅkappaṃ paṭicca uppajjati kāmacchando, kāmacchandaṃ paṭicca uppajjati kāmapariḷāho, kāmapariḷāhaṃ paṭicca uppajjati kāmapariyesanā.

The element of sensuality gives rise to sensual perceptions. Sensual perceptions give rise to sensual thoughts. Sensual thoughts give rise to sensual desires. Sensual desires give rise to sensual passions. Sensual passions give rise to searches for sensual pleasures.

Kāmapariyesanaṃ, bhikkhave, pariyesamāno assutavā puthujjano tīhi ṭhānehi micchā paṭipajjati—kāyena, vācāya, manasā.

An uneducated ordinary person on a search for sensual pleasures behaves badly in three ways: by body, speech, and mind.

Byāpādadhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati byāpādasaññā, byāpādasaññaṃ paṭicca uppajjati byāpādasaṅkappo … pe … byāpādacchando … byāpādapariḷāho … byāpādapariyesanā …

The element of malice gives rise to malicious perceptions. Malicious perceptions give rise to malicious thoughts. … malicious desires … malicious passions … malicious searches …

byāpādapariyesanaṃ, bhikkhave, pariyesamāno assutavā puthujjano tīhi ṭhānehi micchā paṭipajjati—kāyena, vācāya, manasā.

An uneducated ordinary person on a malicious search behaves badly in three ways: by body, speech, and mind.

Vihiṃsādhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati vihiṃsāsaññā; vihiṃsāsaññaṃ paṭicca uppajjati vihiṃsāsaṅkappo … pe … vihiṃsāchando … vihiṃsāpariḷāho … vihiṃsāpariyesanā …

The element of cruelty gives rise to cruel perceptions. Cruel perceptions give rise to cruel thoughts. … cruel desires … cruel passions … cruel searches …

vihiṃsāpariyesanaṃ, bhikkhave, pariyesamāno assutavā puthujjano tīhi ṭhānehi micchā paṭipajjati—kāyena, vācāya, manasā.

An uneducated ordinary person on a cruel search behaves badly in three ways: by body, speech, and mind.

Seyyathāpi, bhikkhave, puriso ādittaṃ tiṇukkaṃ sukkhe tiṇadāye nikkhipeyya; no ce hatthehi ca pādehi ca khippameva nibbāpeyya. Evañhi, bhikkhave, ye tiṇakaṭṭhanissitā pāṇā te anayabyasanaṃ āpajjeyyuṃ.

Suppose a person was to drop a burning torch in a thicket of dry grass. If they don’t quickly extinguish it with their hands and feet, the creatures living in the grass and wood would come to ruin.

Evameva kho, bhikkhave, yo hi koci samaṇo vā brāhmaṇo vā uppannaṃ visamagataṃ saññaṃ na khippameva pajahati vinodeti byantīkaroti anabhāvaṃ gameti, so diṭṭhe ceva dhamme dukkhaṃ viharati savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ;

In the same way, a corrupt perception might arise in an ascetic or brahmin. If they don’t quickly give it up, get rid of it, eliminate it, and obliterate it, they’ll suffer in the present life, with anguish, distress, and fever.

kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā.

And when the body breaks up, after death, they can expect to be reborn in a bad place.

Sanidānaṃ, bhikkhave, uppajjati nekkhammavitakko, no anidānaṃ; sanidānaṃ uppajjati abyāpādavitakko, no anidānaṃ; sanidānaṃ uppajjati avihiṃsāvitakko, no anidānaṃ.

Thoughts of renunciation, good will, and harmlessness arise for a reason, not without reason.

Kathañca, bhikkhave, sanidānaṃ uppajjati nekkhammavitakko, no anidānaṃ; sanidānaṃ uppajjati abyāpādavitakko, no anidānaṃ; sanidānaṃ uppajjati avihiṃsāvitakko, no anidānaṃ?

And how do thoughts of renunciation, good will, and harmlessness arise for a reason, not without reason?

Nekkhammadhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati nekkhammasaññā,

The element of renunciation gives rise to perceptions of renunciation.

nekkhammasaññaṃ paṭicca uppajjati nekkhammasaṅkappo,

Perceptions of renunciation give rise to thoughts of renunciation.

nekkhammasaṅkappaṃ paṭicca uppajjati nekkhammacchando,

Thoughts of renunciation give rise to enthusiasm for renunciation.

nekkhammacchandaṃ paṭicca uppajjati nekkhammapariḷāho,

Enthusiasm for renunciation gives rise to fervor for renunciation.

nekkhammapariḷāhaṃ paṭicca uppajjati nekkhammapariyesanā;

Fervor for renunciation gives rise to the search for renunciation.

nekkhammapariyesanaṃ, bhikkhave, pariyesamāno sutavā ariyasāvako tīhi ṭhānehi sammā paṭipajjati—kāyena, vācāya, manasā.

An educated noble disciple on a search for renunciation behaves well in three ways: by body, speech, and mind.

Abyāpādadhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati abyāpādasaññā,

The element of good will gives rise to perceptions of good will.

abyāpādasaññaṃ paṭicca uppajjati abyāpādasaṅkappo … pe …

Perceptions of good will give rise to thoughts of good will. …

abyāpādacchando …

enthusiasm for good will …

abyāpādapariḷāho …

fervor for good will …

abyāpādapariyesanā,

the search for good will.

abyāpādapariyesanaṃ, bhikkhave, pariyesamāno sutavā ariyasāvako tīhi ṭhānehi sammā paṭipajjati—kāyena, vācāya, manasā.

An educated noble disciple on a search for good will behaves well in three ways: by body, speech, and mind.

Avihiṃsādhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati avihiṃsāsaññā,

The element of harmlessness gives rise to harmlessness perceptions.

avihiṃsāsaññaṃ paṭicca uppajjati avihiṃsāsaṅkappo,

Harmlessness perceptions give rise to harmlessness thoughts. …

avihiṃsāsaṅkappaṃ paṭicca uppajjati avihiṃsāchando,

enthusiasm for harmlessness …

avihiṃsāchandaṃ paṭicca uppajjati avihiṃsāpariḷāho,

fervor for harmlessness …

avihiṃsāpariḷāhaṃ paṭicca uppajjati avihiṃsāpariyesanā;

the search for harmlessness.

avihiṃsāpariyesanaṃ, bhikkhave, pariyesamāno sutavā ariyasāvako tīhi ṭhānehi sammā paṭipajjati—kāyena, vācāya, manasā.

An educated noble disciple on a search for harmlessness behaves well in three ways: by body, speech, and mind.

Seyyathāpi, bhikkhave, puriso ādittaṃ tiṇukkaṃ sukkhe tiṇadāye nikkhipeyya; tamenaṃ hatthehi ca pādehi ca khippameva nibbāpeyya. Evañhi, bhikkhave, ye tiṇakaṭṭhanissitā pāṇā te na anayabyasanaṃ āpajjeyyuṃ.

Suppose a person was to drop a burning torch in a thicket of dry grass. If they were to quickly extinguish it with their hands and feet, the creatures living in the grass and wood wouldn’t come to ruin.

Evameva kho, bhikkhave, yo hi koci samaṇo vā brāhmaṇo vā uppannaṃ visamagataṃ saññaṃ khippameva pajahati vinodeti byantīkaroti anabhāvaṃ gameti, so diṭṭhe ceva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ;

In the same way, a corrupt perception might arise in an ascetic or brahmin. If they quickly give it up, get rid of it, eliminate it, and obliterate it, they’ll be happy in the present life, free of anguish, distress, and fever.

kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā sugati pāṭikaṅkhā”ti.

And when the body breaks up, after death, they can expect to be reborn in a good place.”

Dutiyaṃ.

14.13. 13. Giñjakāvasathasutta - 13. In the Brick Hall

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā ñātike viharati giñjakāvasathe.

At one time the Buddha was staying at Nādika in the brick house.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Dhātuṃ, bhikkhave, paṭicca uppajjati saññā, uppajjati diṭṭhi, uppajjati vitakko”ti.

“Mendicants, an element gives rise to a perception, a view, and a thought.”

Evaṃ vutte, āyasmā kaccāno bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Kaccāna said to the Buddha,

“yāyaṃ, bhante, diṭṭhi:

“Sir, regarding

‘asammāsambuddhesu sammāsambuddhā’ti, ayaṃ nu kho, bhante, diṭṭhi kiṃ paṭicca paññāyatī”ti?

those who are not fully awakened Buddhas, there is a view that they are in fact fully awakened Buddhas. Due to what does this view appear?”

“Mahati kho esā, kaccāna, dhātu yadidaṃ avijjādhātu.

“It’s a mighty thing, Kaccāna, the element of ignorance.

Hīnaṃ, kaccāna, dhātuṃ paṭicca uppajjati hīnā saññā, hīnā diṭṭhi, hīno vitakko, hīnā cetanā, hīnā patthanā, hīno paṇidhi, hīno puggalo, hīnā vācā;

An inferior element gives rise to inferior perceptions, inferior views, inferior thoughts, inferior intentions, inferior aims, inferior wishes, an inferior person, and inferior speech.

hīnaṃ ācikkhati deseti paññapeti paṭṭhapeti vivarati vibhajati uttānīkaroti;

One explains, teaches, asserts, establishes, clarifies, analyzes, and reveals the inferior.

hīnā tassa upapattīti vadāmi.

I say that their rebirth is inferior.

Majjhimaṃ, kaccāna, dhātuṃ paṭicca uppajjati majjhimā saññā, majjhimā diṭṭhi, majjhimo vitakko, majjhimā cetanā, majjhimā patthanā, majjhimo paṇidhi, majjhimo puggalo, majjhimā vācā;

A middling element gives rise to middling perceptions, middling views, middling thoughts, middling intentions, middling aims, middling wishes, a middling person, and middling speech.

majjhimaṃ ācikkhati deseti paññapeti paṭṭhapeti vivarati vibhajati uttānīkaroti;

One explains, teaches, asserts, establishes, clarifies, analyzes, and reveals the middling.

majjhimā tassa upapattīti vadāmi.

I say that their rebirth is middling.

Paṇītaṃ, kaccāna, dhātuṃ paṭicca uppajjati paṇītā saññā, paṇītā diṭṭhi, paṇīto vitakko, paṇītā cetanā, paṇītā patthanā, paṇīto paṇidhi, paṇīto puggalo, paṇītā vācā;

A superior element gives rise to superior perceptions, superior views, superior thoughts, superior intentions, superior aims, superior wishes, a superior person, and superior speech.

paṇītaṃ ācikkhati deseti paññapeti paṭṭhapeti vivarati vibhajati uttānīkaroti;

One explains, teaches, asserts, establishes, clarifies, analyzes, and reveals the superior.

paṇītā tassa upapattīti vadāmī”ti.

I say that their rebirth is superior.”

Tatiyaṃ.

14.15. 15. Caṅkamasutta - 15. Walking Meditation

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Tena kho pana samayena āyasmā sāriputto sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ bhagavato avidūre caṅkamati;

Now at that time Venerable Sāriputta was walking meditation together with several mendicants not far from the Buddha.

āyasmāpi kho mahāmoggallāno sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ bhagavato avidūre caṅkamati;

Venerable Mahāmoggallāna was doing likewise, as were

āyasmāpi kho mahākassapo sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ bhagavato avidūre caṅkamati;

Venerable Mahākassapa,

āyasmāpi kho anuruddho sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ bhagavato avidūre caṅkamati;

Venerable Anuruddha,

āyasmāpi kho puṇṇo mantāniputto sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ bhagavato avidūre caṅkamati;

Venerable Puṇṇa Mantāniputta,

āyasmāpi kho upāli sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ bhagavato avidūre caṅkamati;

Venerable Upāli,

āyasmāpi kho ānando sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ bhagavato avidūre caṅkamati;

Venerable Ānanda,

devadattopi kho sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ bhagavato avidūre caṅkamati.

and Devadatta.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“passatha no tumhe, bhikkhave, sāriputtaṃ sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ caṅkamantan”ti?

“Mendicants, do you see Sāriputta walking meditation together with several mendicants?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sabbe kho ete, bhikkhave, bhikkhū mahāpaññā.

“All of those mendicants have great wisdom.

Passatha no tumhe, bhikkhave, moggallānaṃ sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ caṅkamantan”ti?

Do you see Moggallāna walking meditation together with several mendicants?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sabbe kho ete, bhikkhave, bhikkhū mahiddhikā.

“All of those mendicants have great psychic power.

Passatha no tumhe, bhikkhave, kassapaṃ sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ caṅkamantan”ti?

Do you see Kassapa walking meditation together with several mendicants?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sabbe kho ete, bhikkhave, bhikkhū dhutavādā.

“All of those mendicants advocate austerities.

Passatha no tumhe, bhikkhave, anuruddhaṃ sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ caṅkamantan”ti?

Do you see Anuruddha walking meditation together with several mendicants?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sabbe kho ete, bhikkhave, bhikkhū dibbacakkhukā.

“All of those mendicants have clairvoyance.

Passatha no tumhe, bhikkhave, puṇṇaṃ mantāniputtaṃ sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ caṅkamantan”ti?

Do you see Puṇṇa Mantāniputta walking meditation together with several mendicants?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sabbe kho ete, bhikkhave, bhikkhū dhammakathikā.

“All of those mendicants are Dhamma speakers.

Passatha no tumhe, bhikkhave, upāliṃ sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ caṅkamantan”ti?

Do you see Upāli walking meditation together with several mendicants?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sabbe kho ete, bhikkhave, bhikkhū vinayadharā.

“All of those mendicants are experts in monastic training.

Passatha no tumhe, bhikkhave, ānandaṃ sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ caṅkamantan”ti?

Do you see Ānanda walking meditation together with several mendicants?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sabbe kho ete, bhikkhave, bhikkhū bahussutā.

“All of those mendicants are very learned.

Passatha no tumhe, bhikkhave, devadattaṃ sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ caṅkamantan”ti?

Do you see Devadatta walking meditation together with several mendicants?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sabbe kho ete, bhikkhave, bhikkhū pāpicchā.

“All of those mendicants have bad desires.

Dhātusova, bhikkhave, sattā saṃsandanti samenti.

Sentient beings come together and converge because of an element.

Hīnādhimuttikā hīnādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

Those who have a bad attitude come together and converge with those who have a bad attitude.

kalyāṇādhimuttikā kalyāṇādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandanti samenti.

Those who have a good attitude come together and converge with those who have a good attitude.

Atītampi kho, bhikkhave, addhānaṃ dhātusova sattā saṃsandiṃsu samiṃsu.

In the past,

Hīnādhimuttikā hīnādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandiṃsu samiṃsu;

kalyāṇādhimuttikā kalyāṇādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandiṃsu samiṃsu.

Anāgatampi kho, bhikkhave, addhānaṃ dhātusova sattā saṃsandissanti samessanti.

in the future,

Hīnādhimuttikā hīnādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandissanti samessanti;

kalyāṇādhimuttikā kalyāṇādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandissanti samessanti.

Etarahipi kho, bhikkhave, paccuppannaṃ addhānaṃ dhātusova sattā saṃsandanti samenti.

and also in the present, sentient beings come together and converge because of an element.

Hīnādhimuttikā hīnādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

Those who have a bad attitude come together and converge with those who have a bad attitude.

kalyāṇādhimuttikā kalyāṇādhimuttikehi saddhiṃ saṃsandanti samentī”ti.

Those who have a good attitude come together and converge with those who have a good attitude.”

Pañcamaṃ.

14.17. 17. Assaddhasaṃsandanasutta - 17. Faithless

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātusova, bhikkhave, sattā saṃsandanti samenti.

“Mendicants, sentient beings come together and converge because of an element:

Assaddhā assaddhehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the faithless with the faithless,

ahirikā ahirikehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the shameless with the shameless,

anottappino anottappīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the imprudent with the imprudent,

appassutā appassutehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the uneducated with the uneducated,

kusītā kusītehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the lazy with the lazy,

muṭṭhassatino muṭṭhassatīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the unmindful with the unmindful,

duppaññā duppaññehi saddhiṃ saṃsandanti samenti.

and the witless with the witless.

Atītampi kho, bhikkhave, addhānaṃ dhātusova sattā saṃsandiṃsu samiṃsu.

In the past, too, sentient beings came together and converged because of an element. …

Assaddhā assaddhehi saddhiṃ saṃsandiṃsu samiṃsu;

ahirikā ahirikehi saddhiṃ saṃsandiṃsu samiṃsu;

anottappino anottappīhi saddhiṃ saṃsandiṃsu samiṃsu;

appassutā appassutehi saddhiṃ saṃsandiṃsu samiṃsu;

kusītā kusītehi saddhiṃ saṃsandiṃsu samiṃsu;

muṭṭhassatino muṭṭhassatīhi saddhiṃ saṃsandiṃsu samiṃsu;

duppaññā duppaññehi saddhiṃ saṃsandiṃsu samiṃsu.

Anāgatampi kho, bhikkhave, addhānaṃ dhātusova sattā saṃsandissanti samessanti.

In the future, too, sentient beings will come together and converge because of an element. …

Assaddhā assaddhehi saddhiṃ saṃsandissanti samessanti;

ahirikā ahirikehi saddhiṃ saṃsandissanti samessanti;

anottappino anottappīhi saddhiṃ … pe …

appassutā appassutehi saddhiṃ … pe …

kusītā kusītehi saddhiṃ … pe …

muṭṭhassatino muṭṭhassatīhi saddhiṃ … pe …

duppaññā duppaññehi saddhiṃ saṃsandissanti samessanti.

Etarahipi kho, bhikkhave, paccuppannaṃ addhānaṃ dhātusova sattā saṃsandanti samenti.

At present, too, sentient beings come together and converge because of an element. …

Assaddhā assaddhehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

ahirikā ahirikehi saddhiṃ … pe …

anottappino anottappīhi saddhiṃ … pe …

appassutā appassutehi saddhiṃ … pe …

kusītā kusītehi saddhiṃ … pe …

muṭṭhassatino muṭṭhassatīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

duppaññā duppaññehi saddhiṃ saṃsandanti samenti.

Dhātusova, bhikkhave, sattā saṃsandanti samenti.

Sentient beings come together and converge because of an element:

Saddhā saddhehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the faithful with the faithful,

hirimanā hirimanehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the conscientious with the conscientious,

ottappino ottappīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the prudent with the prudent,

bahussutā bahussutehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the learned with the learned,

āraddhavīriyā āraddhavīriyehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the energetic with the energetic,

upaṭṭhitassatino upaṭṭhitassatīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the mindful with the mindful,

paññavanto paññavantehi saddhiṃ saṃsandanti samenti.

and the wise with the wise.

Atītampi kho, bhikkhave, addhānaṃ … pe …

In the past …

anāgatampi kho, bhikkhave … pe …

In the future …

etarahipi kho, bhikkhave, paccuppannaṃ addhānaṃ dhātusova sattā saṃsandanti samenti.

At present, too, sentient beings come together and converge because of an element. …”

Saddhā saddhehi saddhiṃ … pe …

paññavanto paññavantehi saddhiṃ saṃsandanti samentī”ti.

Sattamaṃ.

14.19. 19. Ahirikamūlakasutta - 19. Beginning With the Shameless

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātusova … pe …

“Mendicants, sentient beings come together and converge because of an element:

ahirikā ahirikehi saddhiṃ saṃsandanti samenti, anottappino anottappīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti, duppaññā duppaññehi saddhiṃ saṃsandanti samenti; hirimanā hirimanehi saddhiṃ saṃsandanti samenti, ottappino ottappīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti, paññavanto paññavantehi saddhiṃ saṃsandanti samenti … pe ….

the shameless with the shameless … imprudent … witless …

Ahirikā ahirikehi saddhiṃ saṃsandanti samenti, appassutā appassutehi saddhiṃ saṃsandanti samenti, duppaññā duppaññehi saddhiṃ saṃsandanti samenti; hirimanā hirimanehi saddhiṃ saṃsandanti samenti, bahussutā bahussutehi saddhiṃ saṃsandanti samenti, paññavanto paññavantehi saddhiṃ saṃsandanti samenti … pe …. (2)

… shameless … uneducated … witless …

Ahirikā ahirikehi saddhiṃ saṃsandanti samenti, kusītā kusītehi saddhiṃ saṃsandanti samenti, duppaññā duppaññehi saddhiṃ saṃsandanti samenti; hirimanā hirimanehi saddhiṃ saṃsandanti samenti, āraddhavīriyā āraddhavīriyehi saddhiṃ saṃsandanti samenti, paññavanto paññavantehi saddhiṃ saṃsandanti samenti … pe …. (3)

… shameless … lazy … witless …

Ahirikā ahirikehi saddhiṃ saṃsandanti samenti, muṭṭhassatino muṭṭhassatīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti, duppaññā duppaññehi saddhiṃ saṃsandanti samenti; hirimanā hirimanehi saddhiṃ saṃsandanti samenti, upaṭṭhitassatino upaṭṭhitassatīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti, paññavanto paññavantehi saddhiṃ saṃsandanti samentī”ti … pe …. (4)

… shameless … unmindful … witless …”

Navamaṃ.

14.21. 21. Appassutamūlakasutta - 21. Beginning With the Uneducated

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātusova, bhikkhave, sattā saṃsandanti samenti.

“Mendicants, sentient beings come together and converge because of an element:

Appassutā appassutehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

the uneducated with the uneducated …

kusītā kusītehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

lazy …

duppaññā duppaññehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

witless …

bahussutā bahussutehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

learned...

āraddhavīriyā āraddhavīriyehi saddhiṃ saṃsandanti samenti; paññavanto paññavantehi saddhiṃ saṃsandanti samenti … pe ….

Appassutā appassutehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

uneducated …

muṭṭhassatino muṭṭhassatīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

unmindful …

duppaññā duppaññehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

witless …

bahussutā bahussutehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

learned...

upaṭṭhitassatino upaṭṭhitassatīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti; paññavanto paññavantehi saddhiṃ saṃsandanti samentī”ti … pe …. (2)

mindful... wise...”

Ekādasamaṃ.

14.26. 26. Sattakammapathasutta - 26. Seven Ways of Performing Deeds

3. Kammapathavagga - 3. Ways of Performing Deeds

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātusova, bhikkhave, sattā saṃsandanti samenti.

“Mendicants, sentient beings come together and converge because of an element:

Pāṇātipātino pāṇātipātīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

those who kill living creatures with those who kill living creatures,

adinnādāyino adinnādāyīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

those who steal …

kāmesumicchācārino kāmesumicchācārīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

commit sexual misconduct …

musāvādino musāvādīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

lie …

pisuṇavācā pisuṇavācehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

speak divisively …

pharusavācā pharusavācehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

speak harshly …

samphappalāpino samphappalāpīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti.

talk nonsense …

Pāṇātipātā paṭiviratā … pe …

Those who refrain from killing living creatures. …

adinnādānā paṭiviratā …

who refrain from stealing …

kāmesumicchācārā paṭiviratā …

who refrain from sexual misconduct …

musāvādā paṭiviratā …

who refrain from lying …

pisuṇāya vācāya paṭiviratā pisuṇāya vācāya paṭiviratehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

who refrain from divisive speech …

pharusāya vācāya paṭiviratā pharusāya vācāya paṭiviratehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

who refrain from harsh speech …

samphappalāpā paṭiviratā samphappalāpā paṭiviratehi saddhiṃ saṃsandanti samentī”ti.

who refrain from talking nonsense with those who refrain from talking nonsense.”

Catutthaṃ.

14.27. 27. Dasakammapathasutta - 27. Ten Ways of Performing Deeds

3. Kammapathavagga - 3. Ways of Performing Deeds

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dhātusova, bhikkhave, sattā saṃsandanti samenti.

“Mendicants, sentient beings come together and converge because of an element:

Pāṇātipātino pāṇātipātīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

those who kill living creatures with those who kill living creatures,

adinnādāyino … pe …

those who steal …

kāmesumicchācārino …

commit sexual misconduct …

musāvādino …

lie …

pisuṇavācā …

speak divisively …

pharusavācā …

speak harshly …

samphappalāpino samphappalāpīhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

talk nonsense …

abhijjhāluno abhijjhālūhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

are covetous …

byāpannacittā byāpannacittehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

are malicious …

micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikehi saddhiṃ saṃsandanti samenti.

have wrong view …

Pāṇātipātā paṭiviratā pāṇātipātā paṭiviratehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

Those who refrain from killing living creatures …

adinnādānā paṭiviratā … pe …

who refrain from stealing …

kāmesumicchācārā paṭiviratā …

who refrain from sexual misconduct …

musāvādā paṭiviratā …

who refrain from lying …

pisuṇāya vācāya …

who refrain from divisive speech …

pharusāya vācāya …

who refrain from harsh speech …

samphappalāpā paṭiviratā samphappalāpā paṭiviratehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

who refrain from talking nonsense …

anabhijjhāluno anabhijjhālūhi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

are not covetous …

abyāpannacittā abyāpannacittehi saddhiṃ saṃsandanti samenti;

are not malicious …

sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikehi saddhiṃ saṃsandanti samentī”ti.

have right view with those who have right view.”

Pañcamaṃ.

14.31. 31. Pubbesambodhasutta - 31. Before Awakening

4. Catutthavagga - 4. The Fourth Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Pubbeva me, bhikkhave, sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato etadahosi:

“Mendicants, before my awakening—when I was still unawakened but intent on awakening—I thought:

‘ko nu kho pathavīdhātuyā assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ;

‘What’s the gratification, the drawback, and the escape when it comes to the earth element …

ko āpodhātuyā assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ;

the water element …

ko tejodhātuyā assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ;

the fire element …

ko vāyodhātuyā assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇan’ti?

and the air element?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘yaṃ kho pathavīdhātuṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ pathavīdhātuyā assādo;

‘The pleasure and happiness that arise from the earth element: this is its gratification.

yaṃ pathavīdhātu aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā, ayaṃ pathavīdhātuyā ādīnavo;

That the earth element is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

yo pathavīdhātuyā chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ pathavīdhātuyā nissaraṇaṃ.

Removing and giving up desire and greed for the earth element: this is its escape.

Yaṃ āpodhātuṃ paṭicca … pe …

The pleasure and happiness that arise from the water element …

yaṃ tejodhātuṃ paṭicca … pe …

The pleasure and happiness that arise from the fire element …

yaṃ vāyodhātuṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ vāyodhātuyā assādo;

The pleasure and happiness that arise from the air element: this is its gratification.

yaṃ vāyodhātu aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā, ayaṃ vāyodhātuyā ādīnavo;

That the air element is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

yo vāyodhātuyā chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ vāyodhātuyā nissaraṇaṃ’.

Removing and giving up desire and greed for the air element: this is its escape.

Yāvakīvañcāhaṃ, bhikkhave, imāsaṃ catunnaṃ dhātūnaṃ evaṃ assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ na abbhaññāsiṃ, neva tāvāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddhoti paccaññāsiṃ.

As long as I didn’t truly understand these four elements’ gratification, drawback, and escape in this way for what they are, I didn’t announce my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Yato ca khvāhaṃ, bhikkhave, imāsaṃ catunnaṃ dhātūnaṃ evaṃ assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, athāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddhoti paccaññāsiṃ.

But when I did truly understand these four elements’ gratification, drawback, and escape in this way for what they are, I announced my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi:

Knowledge and vision arose in me:

‘akuppā me vimutti, ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo’”ti.

‘My freedom is unshakable; this is my last rebirth; now there are no more future lives.’”

Dutiyaṃ.

14.37. 37. Samaṇabrāhmaṇasutta - 37. Ascetics and Brahmins

4. Catutthavagga - 4. The Fourth Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Catasso imā, bhikkhave, dhātuyo.

“Mendicants, there are these four elements.

Katamā catasso?

What four?

Pathavīdhātu, āpodhātu, tejodhātu, vāyodhātu.

The elements of earth, water, fire, and air.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā imāsaṃ catunnaṃ dhātūnaṃ assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānanti,

There are ascetics and brahmins who don’t truly understand these four elements’ gratification, drawback, and escape for what they are.

na me te, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā; na ca pana te āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

I don’t regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā imāsaṃ catunnaṃ dhātūnaṃ assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānanti,

There are ascetics and brahmins who do truly understand these four elements’ gratification, drawback, and escape for what they are.

te ca kho me, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā; te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

I regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Aṭṭhamaṃ.

14.39. 39. Tatiyasamaṇabrāhmaṇasutta - 39. Ascetics and Brahmins (3rd)

4. Catutthavagga - 4. The Fourth Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā pathavīdhātuṃ nappajānanti, pathavīdhātusamudayaṃ nappajānanti, pathavīdhātunirodhaṃ nappajānanti, pathavīdhātunirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti … pe …

“Mendicants, there are ascetics and brahmins who don’t understand the earth element, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

āpodhātuṃ nappajānanti …

They don’t understand the water element …

tejodhātuṃ nappajānanti …

fire element …

vāyodhātuṃ nappajānanti, vāyodhātusamudayaṃ nappajānanti, vāyodhātunirodhaṃ nappajānanti, vāyodhātunirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti, na me te, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā;

air element …

na ca pana te āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā pathavīdhātuṃ pajānanti, pathavīdhātusamudayaṃ pajānanti, pathavīdhātunirodhaṃ pajānanti, pathavīdhātunirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānanti …

There are ascetics and brahmins who do understand the earth element, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā … pe … āpodhātuṃ pajānanti …

They do understand the water element …

tejodhātuṃ pajānanti …

the fire element …

vāyodhātuṃ pajānanti, vāyodhātusamudayaṃ pajānanti, vāyodhātunirodhaṃ pajānanti, vāyodhātunirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānanti, te ca kho me, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā;

the air element …

te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Dasamaṃ.

Catuttho vaggo.

Catasso pubbe acariṃ,

nocedañca dukkhena ca;

Abhinandañca uppādo,

tayo samaṇabrāhmaṇāti.

Dhātusaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on the elements are complete.

15.02. 2. Pathavīsutta - 2. The Earth

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

“Mendicants, transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Seyyathāpi, bhikkhave, puriso imaṃ mahāpathaviṃ kolaṭṭhimattaṃ kolaṭṭhimattaṃ mattikāguḷikaṃ karitvā nikkhipeyya:

Suppose a person was to make the whole earth into clay balls the size of jujube seeds. They’d lay them down, saying:

‘ayaṃ me pitā, tassa me pitu ayaṃ pitā’ti, apariyādinnāva bhikkhave, tassa purisassa pitupitaro assu, athāyaṃ mahāpathavī parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya.

‘This is my father, this is my grandfather.’ The whole earth would run out before that person’s fathers and grandfathers.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

Transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Evaṃ dīgharattaṃ vo, bhikkhave, dukkhaṃ paccanubhūtaṃ tibbaṃ paccanubhūtaṃ byasanaṃ paccanubhūtaṃ, kaṭasī vaḍḍhitā.

For such a long time you have undergone suffering, agony, and disaster, swelling the cemeteries.

Yāvañcidaṃ, bhikkhave, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ, alaṃ virajjituṃ, alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Dutiyaṃ.

15.03. 3. Assusutta - 3. Tears

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

“Mendicants, transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yaṃ vā vo iminā dīghena addhunā sandhāvataṃ saṃsarataṃ amanāpasampayogā manāpavippayogā kandantānaṃ rodantānaṃ assu passannaṃ paggharitaṃ, yaṃ vā catūsu mahāsamuddesu udakan”ti?

What do you think? Which is more: the flow of tears you’ve shed while roaming and transmigrating for such a very long time—weeping and wailing from being united with the unloved and separated from the loved—or the water in the four oceans?”

“Yathā kho mayaṃ, bhante, bhagavatā dhammaṃ desitaṃ ājānāma, etadeva, bhante, bahutaraṃ yaṃ no iminā dīghena addhunā sandhāvataṃ saṃsarataṃ amanāpasampayogā manāpavippayogā kandantānaṃ rodantānaṃ assu passannaṃ paggharitaṃ, na tveva catūsu mahāsamuddesu udakan”ti.

“As we understand the Buddha’s teaching, the flow of tears we’ve shed while roaming and transmigrating is more than the water in the four oceans.”

“Sādhu sādhu, bhikkhave, sādhu kho me tumhe, bhikkhave, evaṃ dhammaṃ desitaṃ ājānātha.

“Good, good, mendicants! It’s good that you understand my teaching like this.

Etadeva, bhikkhave, bahutaraṃ yaṃ vo iminā dīghena addhunā sandhāvataṃ saṃsarataṃ amanāpasampayogā manāpavippayogā kandantānaṃ rodantānaṃ assu passannaṃ paggharitaṃ, na tveva catūsu mahāsamuddesu udakaṃ.

The flow of tears you’ve shed while roaming and transmigrating is indeed more than the water in the four oceans.

Dīgharattaṃ vo, bhikkhave, mātumaraṇaṃ paccanubhūtaṃ;

For a long time you’ve undergone the death of a mother …

tesaṃ vo mātumaraṇaṃ paccanubhontānaṃ amanāpasampayogā manāpavippayogā kandantānaṃ rodantānaṃ assu passannaṃ paggharitaṃ, na tveva catūsu mahāsamuddesu udakaṃ.

Dīgharattaṃ vo, bhikkhave, pitumaraṇaṃ paccanubhūtaṃ … pe …

father …

bhātumaraṇaṃ paccanubhūtaṃ …

brother …

bhaginimaraṇaṃ paccanubhūtaṃ …

sister …

puttamaraṇaṃ paccanubhūtaṃ …

son …

dhītumaraṇaṃ paccanubhūtaṃ …

daughter …

ñātibyasanaṃ paccanubhūtaṃ …

loss of relatives …

bhogabyasanaṃ paccanubhūtaṃ.

loss of wealth …

Dīgharattaṃ vo, bhikkhave, rogabyasanaṃ paccanubhūtaṃ, tesaṃ vo rogabyasanaṃ paccanubhontānaṃ amanāpasampayogā manāpavippayogā kandantānaṃ rodantānaṃ assu passannaṃ paggharitaṃ, na tveva catūsu mahāsamuddesu udakaṃ.

or loss through illness. From being united with the unloved and separated from the loved, the flow of tears you’ve shed while roaming and transmigrating is indeed more than the water in the four oceans.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro … pe …

Transmigration has no known beginning. …

yāvañcidaṃ, bhikkhave, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ, alaṃ virajjituṃ, alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Tatiyaṃ.

15.04. 4. Khīrasutta - 4. Mother’s Milk

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

“Mendicants, transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ, yaṃ vā vo iminā dīghena addhunā sandhāvataṃ saṃsarataṃ mātuthaññaṃ pītaṃ, yaṃ vā catūsu mahāsamuddesu udakan”ti?

What do you think? Which is more: the mother’s milk you’ve drunk while roaming and transmigrating for such a very long time, or the water in the four oceans?”

“Yathā kho mayaṃ, bhante, bhagavatā dhammaṃ desitaṃ ājānāma, etadeva, bhante, bahutaraṃ yaṃ no iminā dīghena addhunā sandhāvataṃ saṃsarataṃ mātuthaññaṃ pītaṃ, na tveva catūsu mahāsamuddesu udakan”ti.

“As we understand the Buddha’s teaching, the mother’s milk we’ve drunk while roaming and transmigrating is more than the water in the four oceans.”

“Sādhu sādhu, bhikkhave, sādhu kho me tumhe, bhikkhave, evaṃ dhammaṃ desitaṃ ājānātha.

“Good, good, mendicants! It’s good that you understand my teaching like this.

Etadeva, bhikkhave, bahutaraṃ yaṃ vo iminā dīghena addhunā sandhāvataṃ saṃsarataṃ mātuthaññaṃ pītaṃ, na tveva catūsu mahāsamuddesu udakaṃ.

The mother’s milk you’ve drunk while roaming and transmigrating for such a very long time is more than the water in the four oceans.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro … pe …

Transmigration has no known beginning. …

alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Catutthaṃ.

15.07. 7. Sāvakasutta - 7. Disciples

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā … pe … ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha … and asked him,

“kīvabahukā nu kho, bhante, kappā abbhatītā atikkantā”ti?

“Sir, how many eons have passed?”

“Bahukā kho, bhikkhave, kappā abbhatītā atikkantā.

“Mendicants, many eons have passed.

Te na sukarā saṅkhātuṃ:

It’s not easy to calculate

‘ettakā kappā iti vā, ettakāni kappasatāni iti vā, ettakāni kappasahassāni iti vā, ettakāni kappasatasahassāni iti vā’”ti.

how many eons have passed, how many hundreds or thousands or hundreds of thousands of eons.”

“Sakkā pana, bhante, upamaṃ kātun”ti?

“But sir, is it possible to give a simile?”

“Sakkā, bhikkhave”ti bhagavā avoca.

“It’s possible,” said the Buddha.

“Idhassu, bhikkhave, cattāro sāvakā vassasatāyukā vassasatajīvino.

“Suppose there were four disciples with a lifespan of a hundred years.

Te divase divase kappasatasahassaṃ kappasatasahassaṃ anussareyyuṃ.

And each day they would each recollect a hundred thousand eons.

Ananussaritāva, bhikkhave, tehi kappā assu, atha kho te cattāro sāvakā vassasatāyukā vassasatajīvino vassasatassa accayena kālaṃ kareyyuṃ.

Those four disciples would pass away after a hundred years and there would still be eons that they haven’t recollected.

Evaṃ bahukā kho, bhikkhave, kappā abbhatītā atikkantā.

That’s how many eons have passed.

Te na sukarā saṅkhātuṃ:

It’s not easy to calculate

‘ettakā kappā iti vā, ettakāni kappasatāni iti vā, ettakāni kappasahassāni iti vā, ettakāni kappasatasahassāni iti vā’ti.

how many eons have passed, how many hundreds or thousands or hundreds of thousands of eons.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro … pe …

Transmigration has no known beginning. …

alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Sattamaṃ.

15.09. 9. Daṇḍasutta - 9. A Stick

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

“Mendicants, transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Seyyathāpi, bhikkhave, daṇḍo uparivehāsaṃ khitto sakimpi mūlena nipatati, sakimpi majjhena nipatati, sakimpi antena nipatati;

Suppose a stick was tossed up in the air. Sometimes it’d fall on its bottom, sometimes the middle, and sometimes the top.

evameva kho, bhikkhave, avijjānīvaraṇā sattā taṇhāsaṃyojanā sandhāvantā saṃsarantā sakimpi asmā lokā paraṃ lokaṃ gacchanti, sakimpi parasmā lokā imaṃ lokaṃ āgacchanti.

It’s the same for sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving. Sometimes they go from this world to the other world, and sometimes they come from the other world to this world.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro … pe …

Transmigration has no known beginning. …

alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Navamaṃ.

15.11. 11. Duggatasutta - 11. In a Sorry State

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī.

Tatra kho … pe …

“Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

“Mendicants, transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Yaṃ, bhikkhave, passeyyātha duggataṃ durūpetaṃ niṭṭhamettha gantabbaṃ:

When you see someone in a sorry state, in distress, you should conclude:

‘amhehipi evarūpaṃ paccanubhūtaṃ iminā dīghena addhunā’ti.

‘In all this long time, we too have undergone the same thing.’

Taṃ kissa hetu … pe …

Why is that? Transmigration has no known beginning. …

yāvañcidaṃ, bhikkhave, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ alaṃ virajjituṃ alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Paṭhamaṃ.

15.19. 19. Dhītusutta - 19. Daughter

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

“Mendicants, transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Na so, bhikkhave, satto sulabharūpo yo na dhītābhūtapubbo iminā dīghena addhunā.

It’s not easy to find a sentient being who in all this long time has not previously been your daughter.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

Transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Evaṃ dīgharattaṃ vo, bhikkhave, dukkhaṃ paccanubhūtaṃ tibbaṃ paccanubhūtaṃ byasanaṃ paccanubhūtaṃ, kaṭasī vaḍḍhitā.

For such a long time you have undergone suffering, agony, and disaster, swelling the cemeteries.

Yāvañcidaṃ, bhikkhave, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ, alaṃ virajjituṃ, alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Navamaṃ.

15.20. 20. Vepullapabbatasutta - 20. Mount Vepulla

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

“Mendicants, transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, imassa vepullassa pabbatassa ‘pācīnavaṃso’tveva samaññā udapādi.

Once upon a time, mendicants, this Mount Vepulla was known as Pācīnavaṃsa.

Tena kho pana, bhikkhave, samayena manussānaṃ ‘tivarā’tveva samaññā udapādi.

And at that time people were known as Tivaras.

Tivarānaṃ, bhikkhave, manussānaṃ cattārīsa vassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi.

The lifespan of the Tivaras was 40,000 years.

Tivarā, bhikkhave, manussā pācīnavaṃsaṃ pabbataṃ catūhena ārohanti, catūhena orohanti.

It took them four days to climb Mount Vepulla, and four days to descend.

Tena kho pana, bhikkhave, samayena kakusandho bhagavā arahaṃ sammāsambuddho loke uppanno hoti.

At that time Kakusandha, the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha arose in the world.

Kakusandhassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa vidhurasañjīvaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

Kakusandha had a fine pair of chief disciples named Vidhura and Sañjīva.

Passatha, bhikkhave, sā cevimassa pabbatassa samaññā antarahitā, te ca manussā kālaṅkatā, so ca bhagavā parinibbuto.

See, mendicants! This mountain’s name has vanished, those people have passed away, and that Buddha has become fully extinguished.

Evaṃ aniccā, bhikkhave, saṅkhārā;

So impermanent are conditions,

evaṃ addhuvā, bhikkhave, saṅkhārā;

so unstable are conditions,

evaṃ anassāsikā, bhikkhave, saṅkhārā.

so unreliable are conditions.

Yāvañcidaṃ, bhikkhave, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ, alaṃ virajjituṃ, alaṃ vimuccituṃ.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, imassa vepullassa pabbatassa ‘vaṅkako’tveva samaññā udapādi.

Once upon a time this Mount Vepulla was known as Vaṅkaka.

Tena kho pana, bhikkhave, samayena manussānaṃ ‘rohitassā’tveva samaññā udapādi.

And at that time people were known as Rohitassas.

Rohitassānaṃ, bhikkhave, manussānaṃ tiṃsavassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi.

The lifespan of the Rohitassas was 30,000 years.

Rohitassā, bhikkhave, manussā vaṅkakaṃ pabbataṃ tīhena ārohanti, tīhena orohanti.

It took them three days to climb Mount Vepulla, and three days to descend.

Tena kho pana, bhikkhave, samayena koṇāgamano bhagavā arahaṃ sammāsambuddho loke uppanno hoti.

At that time Koṇāgamana, the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha arose in the world.

Koṇāgamanassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa bhiyyosuttaraṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

Koṇāgamana had a fine pair of chief disciples named Bhiyyosa and Uttara.

Passatha, bhikkhave, sā cevimassa pabbatassa samaññā antarahitā, te ca manussā kālaṅkatā, so ca bhagavā parinibbuto.

See, mendicants! This mountain’s name has vanished, those people have passed away, and that Buddha has become fully extinguished.

Evaṃ aniccā, bhikkhave, saṅkhārā … pe …

So impermanent are conditions …

alaṃ vimuccituṃ.

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, imassa vepullassa pabbatassa ‘supasso’tveva samaññā udapādi.

Once upon a time this Mount Vepulla was known as Supassa.

Tena kho pana, bhikkhave, samayena manussānaṃ ‘suppiyā’tveva samaññā udapādi.

And at that time people were known as Suppiyas.

Suppiyānaṃ, bhikkhave, manussānaṃ vīsativassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi.

The lifespan of the Suppiyas was 20,000 years.

Suppiyā, bhikkhave, manussā supassaṃ pabbataṃ dvīhena ārohanti, dvīhena orohanti.

It took them two days to climb Mount Vepulla, and two days to descend.

Tena kho pana, bhikkhave, samayena kassapo bhagavā arahaṃ sammāsambuddho loke uppanno hoti.

At that time Kassapa, the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha arose in the world.

Kassapassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa tissabhāradvājaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

Kassapa had a fine pair of chief disciples named Tissa and Bhāradvāja.

Passatha, bhikkhave, sā cevimassa pabbatassa samaññā antarahitā, te ca manussā kālaṅkatā, so ca bhagavā parinibbuto.

See, mendicants! This mountain’s name has vanished, those people have passed away, and that Buddha has become fully extinguished.

Evaṃ aniccā, bhikkhave, saṅkhārā;

So impermanent are conditions …

evaṃ addhuvā, bhikkhave, saṅkhārā … pe …

alaṃ vimuccituṃ.

Etarahi kho pana, bhikkhave, imassa vepullassa pabbatassa ‘vepullo’tveva samaññā udapādi.

These days this Mount Vepulla is known as Vepulla.

Etarahi kho pana, bhikkhave, imesaṃ manussānaṃ ‘māgadhakā’tveva samaññā udapādi.

And these people are known as Magadhans.

Māgadhakānaṃ, bhikkhave, manussānaṃ appakaṃ āyuppamāṇaṃ parittaṃ lahukaṃ;

The lifespan of the Magadhans is short, brief, and fleeting.

yo ciraṃ jīvati so vassasataṃ appaṃ vā bhiyyo.

A long life is a hundred years or a little more.

Māgadhakā, bhikkhave, manussā vepullaṃ pabbataṃ muhuttena ārohanti muhuttena orohanti.

It takes the Magadhans an hour to climb Mount Vepulla, and an hour to descend.

Etarahi kho panāhaṃ, bhikkhave, arahaṃ sammāsambuddho loke uppanno.

And now I am the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha who has arisen in the world.

Mayhaṃ kho pana, bhikkhave, sāriputtamoggallānaṃ nāma sāvakayugaṃ aggaṃ bhaddayugaṃ.

I have a fine pair of chief disciples named Sāriputta and Moggallāna.

Bhavissati, bhikkhave, so samayo yā ayañcevimassa pabbatassa samaññā antaradhāyissati, ime ca manussā kālaṃ karissanti, ahañca parinibbāyissāmi.

There will come a time when this mountain’s name will disappear, those people will die, and I will be fully extinguished.

Evaṃ aniccā, bhikkhave, saṅkhārā;

So impermanent are conditions,

evaṃ addhuvā, bhikkhave, saṅkhārā;

so unstable are conditions,

evaṃ anassāsikā, bhikkhave, saṅkhārā.

so unreliable are conditions.

Yāvañcidaṃ, bhikkhave, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ, alaṃ virajjituṃ, alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Pācīnavaṃso tivarānaṃ,

“For the Tivaras it was Pācīnavaṃsa,

rohitassāna vaṅkako;

for the Rohitassa, Vaṅkaka,

Suppiyānaṃ supassoti,

Supassa for the Suppiyas,

māgadhānañca vepullo.

and Vepulla for the Magadhans.

Aniccā vata saṅkhārā,

Oh! Conditions are impermanent,

uppādavayadhammino;

their nature is to rise and fall;

Uppajjitvā nirujjhanti,

having arisen, they cease;

tesaṃ vūpasamo sukho”ti.

their stilling is true bliss.”

Dasamaṃ.

Dutiyo vaggo.

Duggataṃ sukhitañceva,

tiṃsa mātāpitena ca;

Bhātā bhaginī putto ca,

dhītā vepullapabbataṃ.

Anamataggasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on the unknown beginning are complete.

16.01. 1. Santuṭṭhasutta - 1. Content

1. Kassapavagga - 1. Kassapa

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Santuṭṭhāyaṃ, bhikkhave, kassapo itarītarena cīvarena, itarītaracīvarasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī;

“Mendicants, Kassapa is content with any kind of robe, and praises such contentment.

na ca cīvarahetu anesanaṃ appatirūpaṃ āpajjati; aladdhā ca cīvaraṃ na paritassati; laddhā ca cīvaraṃ agadhito amucchito anajjhāpanno ādīnavadassāvī nissaraṇapañño paribhuñjati.

He doesn’t try to get hold of a robe in an improper way. He doesn’t get upset if he doesn’t get a robe. And if he does get a robe, he uses it untied, uninfatuated, unattached, seeing the drawback, and understanding the escape.

Santuṭṭhāyaṃ, bhikkhave, kassapo itarītarena piṇḍapātena, itarītarapiṇḍapātasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī; na ca piṇḍapātahetu anesanaṃ appatirūpaṃ āpajjati; aladdhā ca piṇḍapātaṃ na paritassati; laddhā ca piṇḍapātaṃ agadhito amucchito anajjhāpanno ādīnavadassāvī nissaraṇapañño paribhuñjati.

Kassapa is content with any kind of alms-food …

Santuṭṭhāyaṃ, bhikkhave, kassapo itarītarena senāsanena, itarītarasenāsanasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī; na ca senāsanahetu anesanaṃ appatirūpaṃ āpajjati; aladdhā ca senāsanaṃ na paritassati; laddhā ca senāsanaṃ agadhito amucchito anajjhāpanno ādīnavadassāvī nissaraṇapañño paribhuñjati.

Kassapa is content with any kind of lodging …

Santuṭṭhāyaṃ, bhikkhave, kassapo itarītarena gilānappaccayabhesajjaparikkhārena, itarītaragilānappaccayabhesajjaparikkhārasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī; na ca gilānappaccayabhesajjaparikkhārahetu anesanaṃ appatirūpaṃ āpajjati; aladdhā ca gilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ na paritassati; laddhā ca gilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ agadhito amucchito anajjhāpanno ādīnavadassāvī nissaraṇapañño paribhuñjati.

Kassapa is content with any kind of medicines and supplies for the sick …

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ: ‘santuṭṭhā bhavissāma itarītarena cīvarena, itarītaracīvarasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādino; na ca cīvarahetu anesanaṃ appatirūpaṃ āpajjissāma;

So you should train like this: ‘We will be content with any kind of robe, and praise such contentment. We won’t try to get hold of a robe in an improper way.

aladdhā ca cīvaraṃ na ca paritassissāma; laddhā ca cīvaraṃ agadhitā amucchitā anajjhāpannā ādīnavadassāvino nissaraṇapaññā paribhuñjissāma’.

We won’t get upset if we don’t get a robe. And if we do get a robe, we’ll use it untied, uninfatuated, unattached, seeing the drawback, and understanding the escape.’

(Evaṃ sabbaṃ kātabbaṃ.)

(All should be treated the same way.)

‘Santuṭṭhā bhavissāma itarītarena piṇḍapātena … pe …

‘We will be content with any kind of alms-food …’

santuṭṭhā bhavissāma itarītarena senāsanena … pe …

‘We will be content with any kind of lodging …’

santuṭṭhā bhavissāma itarītarena gilānappaccayabhesajjaparikkhārena, itarītaragilānappaccayabhesajjaparikkhārasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādino; na ca gilānappaccayabhesajjaparikkhārahetu anesanaṃ appatirūpaṃ āpajjissāma aladdhā ca gilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ na paritassissāma; laddhā ca gilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ agadhitā amucchitā anajjhāpannā ādīnavadassāvino nissaraṇapaññā paribhuñjissāmā’ti.

‘We will be content with any kind of medicines and supplies for the sick …’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Kassapena vā hi vo, bhikkhave, ovadissāmi yo vā panassa kassapasadiso, ovaditehi ca pana vo tathattāya paṭipajjitabban”ti.

I will exhort you with the example of Kassapa or someone like him. You should practice accordingly.”

Paṭhamaṃ.

16.03. 3. Candūpamāsutta - 3. Like the Moon

1. Kassapavagga - 1. Kassapa

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Candūpamā, bhikkhave, kulāni upasaṅkamatha—

“Mendicants, you should approach families like the moon:

apakasseva kāyaṃ, apakassa cittaṃ, niccanavakā kulesu appagabbhā.

withdrawn in body and mind, always the newcomer, and never impudent.

Seyyathāpi, bhikkhave, puriso jarudapānaṃ vā olokeyya pabbatavisamaṃ vā nadīviduggaṃ vā—

Suppose a person were to look down at an old well, a rugged cliff, or an inaccessible riverland.

apakasseva kāyaṃ, apakassa cittaṃ;

They’d withdraw their body and mind.

evameva kho, bhikkhave, candūpamā kulāni upasaṅkamatha—

In the same way, you should approach families like the moon:

apakasseva kāyaṃ, apakassa cittaṃ, niccanavakā kulesu appagabbhā.

withdrawn in body and mind, always the newcomer, and never impudent.

Kassapo, bhikkhave, candūpamo kulāni upasaṅkamati—

Kassapa approaches families like the moon:

apakasseva kāyaṃ, apakassa cittaṃ, niccanavako kulesu appagabbho.

withdrawn in body and mind, always the newcomer, and never impudent.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

kathaṃrūpo bhikkhu arahati kulāni upasaṅkamitun”ti?

What kind of mendicant is worthy of approaching families?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā bhagavaṃnettikā bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu vata, bhante, bhagavantaṃyeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. Sir, may the Buddha himself please clarify the meaning of this. The mendicants will listen and remember it.”

Atha kho bhagavā ākāse pāṇiṃ cālesi.

Then the Buddha waved his hand in space.

“Seyyathāpi, bhikkhave, ayaṃ ākāse pāṇi na sajjati na gayhati na bajjhati;

“Mendicants, this hand is not stuck or held or caught in space.

evameva kho, bhikkhave, yassa kassaci bhikkhuno kulāni upasaṅkamato kulesu cittaṃ na sajjati na gayhati na bajjhati:

In the same way, when approaching families, a mendicant’s mind is not stuck or held or caught, thinking:

‘labhantu lābhakāmā, puññakāmā karontu puññānī’ti;

‘May those who want material possessions get them, and may those who want merit make merits!’

yathāsakena lābhena attamano hoti sumano, evaṃ paresaṃ lābhena attamano hoti sumano;

They’re just as pleased and happy when others get something as they are when they get something.

evarūpo kho, bhikkhave, bhikkhu arahati kulāni upasaṅkamituṃ.

This kind of mendicant is worthy of approaching families.

Kassapassa, bhikkhave, kulāni upasaṅkamato kulesu cittaṃ na sajjati na gayhati na bajjhati:

When Kassapa approaches families, his mind is not stuck or held or caught, thinking:

‘labhantu lābhakāmā, puññakāmā karontu puññānī’ti;

‘May those who want material possessions get them, and may those who want merit make merits!’

yathāsakena lābhena attamano hoti sumano;

He’s just as pleased and happy when others get something as he is when he gets something.

evaṃ paresaṃ lābhena attamano hoti sumano.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

kathaṃrūpassa bhikkhuno aparisuddhā dhammadesanā hoti, kathaṃrūpassa bhikkhuno parisuddhā dhammadesanā hotī”ti?

What kind of mendicant’s teaching is pure, and what kind is impure?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā bhagavaṃnettikā bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu vata, bhante, bhagavantaṃyeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. Sir, may the Buddha himself please clarify the meaning of this. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, mendicants, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu evaṃcitto paresaṃ dhammaṃ deseti:

“Whoever teaches Dhamma to others with the thought:

‘aho vata me dhammaṃ suṇeyyuṃ, sutvā ca pana dhammaṃ pasīdeyyuṃ, pasannā ca me pasannākāraṃ kareyyun’ti;

‘Oh! May they listen to the teaching from me. When they’ve heard it, may they gain confidence in the teaching and demonstrate their confidence to me.’

evarūpassa kho, bhikkhave, bhikkhuno aparisuddhā dhammadesanā hoti.

Such a mendicant’s teaching is impure.

Yo ca kho, bhikkhave, bhikkhu evaṃcitto paresaṃ dhammaṃ deseti:

Whoever teaches Dhamma to others with the thought:

‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhīti.

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.

Aho vata me dhammaṃ suṇeyyuṃ, sutvā ca pana dhammaṃ ājāneyyuṃ, ājānitvā ca pana tathattāya paṭipajjeyyun’ti.

Oh! May they listen to the teaching from me. When they’ve heard it, may they understand the teaching and practice accordingly.’

Iti dhammasudhammataṃ paṭicca paresaṃ dhammaṃ deseti, kāruññaṃ paṭicca anuddayaṃ paṭicca anukampaṃ upādāya paresaṃ dhammaṃ deseti.

So they teach others because of the natural excellence of the teaching, out of compassion, kindness, and sympathy.

Evarūpassa kho, bhikkhave, bhikkhuno parisuddhā dhammadesanā hoti.

Such a mendicant’s teaching is pure.

Kassapo, bhikkhave, evaṃcitto paresaṃ dhammaṃ deseti:

Kassapa teaches Dhamma to others with the thought:

‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhīti.

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.

Aho vata me dhammaṃ suṇeyyuṃ, sutvā ca pana dhammaṃ ājāneyyuṃ, ājānitvā ca pana tathattāya paṭipajjeyyun’ti.

Oh! May they listen to the teaching from me. When they’ve heard it, may they understand the teaching and practice accordingly.’

Iti dhammasudhammataṃ paṭicca paresaṃ dhammaṃ deseti, kāruññaṃ paṭicca anuddayaṃ paṭicca anukampaṃ upādāya paresaṃ dhammaṃ deseti.

Thus he teaches others because of the natural excellence of the teaching, out of compassion, kindness, and sympathy.

Kassapena vā hi vo, bhikkhave, ovadissāmi yo vā panassa kassapasadiso, ovaditehi ca pana vo tathattāya paṭipajjitabban”ti.

I will exhort you with the example of Kassapa or someone like him. You should practice accordingly.”

Tatiyaṃ.

16.05. 5. Jiṇṇasutta - 5. Old Age

1. Kassapavagga - 1. Kassapa

Evaṃ me sutaṃ …

So I have heard.

rājagahe veḷuvane.

Near Rājagaha, in the Bamboo Grove.

Atha kho āyasmā mahākassapo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ mahākassapaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Mahākassapa went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“jiṇṇosi dāni tvaṃ, kassapa, garukāni ca te imāni sāṇāni paṃsukūlāni nibbasanāni.

“You’re old now, Kassapa. Those worn-out hempen rag robes must be a burden for you.

Tasmātiha tvaṃ, kassapa, gahapatāni ceva cīvarāni dhārehi, nimantanāni ca bhuñjāhi, mama ca santike viharāhī”ti.

So Kassapa, you should wear clothes given by householders, accept invitations for the meal, and stay in my presence.”

“Ahaṃ kho, bhante, dīgharattaṃ āraññiko ceva āraññikattassa ca vaṇṇavādī, piṇḍapātiko ceva piṇḍapātikattassa ca vaṇṇavādī, paṃsukūliko ceva paṃsukūlikattassa ca vaṇṇavādī, tecīvariko ceva tecīvarikattassa ca vaṇṇavādī, appiccho ceva appicchatāya ca vaṇṇavādī, santuṭṭho ceva santuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī, pavivitto ceva pavivekassa ca vaṇṇavādī, asaṃsaṭṭho ceva asaṃsaggassa ca vaṇṇavādī, āraddhavīriyo ceva vīriyārambhassa ca vaṇṇavādī”ti.

“For a long time, sir, I’ve lived in the wilderness, eaten only alms-food, worn rag robes, and owned just three robes; and I’ve praised these things. I’ve been one of few wishes, content, secluded, aloof, and energetic; and I’ve praised these things.”

“Kiṃ pana tvaṃ, kassapa, atthavasaṃ sampassamāno dīgharattaṃ āraññiko ceva āraññikattassa ca vaṇṇavādī, piṇḍapātiko ceva … pe …

“But seeing what benefit, Kassapa, have you long practiced these things?”

paṃsukūliko ceva …

tecīvariko ceva …

appiccho ceva …

santuṭṭho ceva …

pavivitto ceva …

asaṃsaṭṭho ceva …

āraddhavīriyo ceva vīriyārambhassa ca vaṇṇavādī”ti?

“Dve khvāhaṃ, bhante, atthavase sampassamāno dīgharattaṃ āraññiko ceva āraññikattassa ca vaṇṇavādī, piṇḍapātiko ceva … pe …

“Sir, seeing two benefits I have long practiced these things.

paṃsukūliko ceva …

tecīvariko ceva …

appiccho ceva …

santuṭṭho ceva …

pavivitto ceva …

asaṃsaṭṭho ceva …

āraddhavīriyo ceva vīriyārambhassa ca vaṇṇavādī.

Attano ca diṭṭhadhammasukhavihāraṃ sampassamāno, pacchimañca janataṃ anukampamāno:

I see a happy life for myself in the present. And I have compassion for future generations, thinking:

‘appeva nāma pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjeyyuṃ.

‘Hopefully those who come after might follow my example.’

Ye kira te ahesuṃ buddhānubuddhasāvakā te dīgharattaṃ āraññikā ceva ahesuṃ āraññikattassa ca vaṇṇavādino … pe …

For they may think: ‘It seems that the awakened disciples of the Buddha for a long time lived in the wilderness, ate only alms-food, wore rag robes, and owned just three robes; and they praised these things. They were of few wishes, content, secluded, aloof, and energetic; and they praised these things.’

piṇḍapātikā ceva ahesuṃ … pe …

paṃsukūlikā ceva ahesuṃ …

tecīvarikā ceva ahesuṃ …

appicchā ceva ahesuṃ …

santuṭṭhā ceva ahesuṃ …

pavivittā ceva ahesuṃ …

asaṃsaṭṭhā ceva ahesuṃ …

āraddhavīriyā ceva ahesuṃ vīriyārambhassa ca vaṇṇavādino’ti.

Te tathattāya paṭipajjissanti, tesaṃ taṃ bhavissati dīgharattaṃ hitāya sukhāya.

They’ll practice accordingly, which will be for their lasting welfare and happiness.

Ime khvāhaṃ, bhante, dve atthavase sampassamāno dīgharattaṃ āraññiko ceva āraññikattassa ca vaṇṇavādī, piṇḍapātiko ceva … pe …

Seeing these two benefits I have long practiced these things.”

paṃsukūliko ceva …

tecīvariko ceva …

appiccho ceva …

santuṭṭho ceva …

pavivitto ceva …

asaṃsaṭṭho ceva …

āraddhavīriyo ceva vīriyārambhassa ca vaṇṇavādī”ti.

“Sādhu sādhu, kassapa.

“Good, good, Kassapa!

Bahujanahitāya kira tvaṃ, kassapa, paṭipanno bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ.

You’re acting for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

Tasmātiha tvaṃ, kassapa, sāṇāni ceva paṃsukūlāni dhārehi nibbasanāni, piṇḍāya ca carāhi, araññe ca viharāhī”ti.

So Kassapa, wear worn-out hempen rag robes, walk for alms, and stay in the wilderness.”

Pañcamaṃ.

16.06. 6. Ovādasutta - 6. Advice

1. Kassapavagga - 1. Kassapa

Rājagahe veḷuvane.

Near Rājagaha, in the Bamboo Grove.

Atha kho āyasmā mahākassapo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ mahākassapaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Mahākassapa went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“ovada, kassapa, bhikkhū;

“Kassapa, advise the mendicants!

karohi, kassapa, bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ.

Give them a Dhamma talk!

Ahaṃ vā, kassapa, bhikkhū ovadeyyaṃ tvaṃ vā;

Either you or I should advise the mendicants

ahaṃ vā bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ kareyyaṃ tvaṃ vā”ti.

and give them a Dhamma talk.”

“Dubbacā kho, bhante, etarahi bhikkhū, dovacassakaraṇehi dhammehi samannāgatā, akkhamā, appadakkhiṇaggāhino anusāsaniṃ.

“Sir, the mendicants these days are hard to admonish, having qualities that make them hard to admonish. They’re impatient, and don’t take instruction respectfully.

Idhāhaṃ, bhante, addasaṃ bhaṇḍañca nāma bhikkhuṃ ānandassa saddhivihāriṃ abhijikañca nāma bhikkhuṃ anuruddhassa saddhivihāriṃ aññamaññaṃ sutena accāvadante:

Take the monk called Bhaṇḍa, Ānanda’s pupil. He’s been competing in studies with the monk called Abhiñjika, Anuruddha’s pupil. They say:

‘ehi, bhikkhu, ko bahutaraṃ bhāsissati, ko sundarataraṃ bhāsissati, ko cirataraṃ bhāsissatī’”ti.

‘Come on, monk, who can recite more? Who can recite better? Who can recite longer?’”

Atha kho bhagavā aññataraṃ bhikkhuṃ āmantesi:

So the Buddha said to a certain monk,

“ehi tvaṃ, bhikkhu, mama vacanena bhaṇḍañca bhikkhuṃ ānandassa saddhivihāriṃ abhijikañca bhikkhuṃ anuruddhassa saddhivihāriṃ āmantehi:

“Please, monk, in my name tell the monk called Bhaṇḍa, Ānanda’s pupil, and the monk called Abhiñjika, Anuruddha’s pupil that

‘satthā āyasmante āmantetī’”ti.

the teacher summons them.”

“Evaṃ, bhante”ti kho so bhikkhu bhagavato paṭissutvā yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca:

“Yes, sir,” that monk replied. He went to those monks and said,

“satthā āyasmante āmantetī”ti.

“Venerables, the teacher summons you.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū tassa bhikkhuno paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinne kho te bhikkhū bhagavā etadavoca:

“Yes, reverend,” those monks replied. They went to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to them:

“saccaṃ kira tumhe, bhikkhave, aññamaññaṃ sutena accāvadatha:

“Is it really true, monks, that you’ve been competing in studies, saying:

‘ehi, bhikkhu, ko bahutaraṃ bhāsissati, ko sundarataraṃ bhāsissati, ko cirataraṃ bhāsissatī’”ti?

‘Come on, monk, who can recite more? Who can recite better? Who can recite longer?’”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Kiṃ nu kho me tumhe, bhikkhave, evaṃ dhammaṃ desitaṃ ājānātha:

“Have you ever known me to teach the Dhamma like this:

‘etha tumhe, bhikkhave, aññamaññaṃ sutena accāvadatha—

‘Please mendicants, compete in studies to

ehi, bhikkhu, ko bahutaraṃ bhāsissati, ko sundarataraṃ bhāsissati, ko cirataraṃ bhāsissatī’”ti?

see who can recite more and better and longer’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“No ce kira me tumhe, bhikkhave, evaṃ dhammaṃ desitaṃ ājānātha, atha kiñcarahi tumhe, moghapurisā, kiṃ jānantā kiṃ passantā evaṃ svākkhāte dhammavinaye pabbajitā samānā aññamaññaṃ sutena accāvadatha:

“If you’ve never known me to teach the Dhamma like this, then what exactly do you know and see, you foolish men, that after going forth in such a well explained teaching and training you’d compete in studies to

‘ehi, bhikkhu, ko bahutaraṃ bhāsissati, ko sundarataraṃ bhāsissati, ko cirataraṃ bhāsissatī’”ti.

see who can recite more and better and longer?”

Atha kho te bhikkhū bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then those monks bowed with their heads at the Buddha’s feet and said,

“accayo no, bhante, accagamā, yathābāle yathāmūḷhe yathāakusale, ye mayaṃ evaṃ svākkhāte dhammavinaye pabbajitā samānā aññamaññaṃ sutena accāvadimha:

“We have made a mistake, sir. It was foolish, stupid, and unskillful of us in that after going forth in such a well explained teaching and training we competed in studies to

‘ehi, bhikkhu, ko bahutaraṃ bhāsissati, ko sundarataraṃ bhāsissati, ko cirataraṃ bhāsissatī’ti.

see who can recite more and better and longer.

Tesaṃ no, bhante, bhagavā accayaṃ accayato paṭiggaṇhātu āyatiṃ saṃvarāyā”ti.

Please, sir, accept our mistake for what it is, so we will restrain ourselves in future.”

“Taggha tumhe, bhikkhave, accayo accagamā yathābāle yathāmūḷhe yathāakusale, ye tumhe evaṃ svākkhāte dhammavinaye pabbajitā samānā aññamaññaṃ sutena accāvadittha:

“Indeed, monks, you made a mistake. It was foolish, stupid, and unskillful of you to act in that way.

‘ehi, bhikkhu, ko bahutaraṃ bhāsissati, ko sundarataraṃ bhāsissati, ko cirataraṃ bhāsissatī’ti.

Yato ca kho tumhe, bhikkhave, accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikarotha, taṃ vo mayaṃ paṭiggaṇhāma.

But since you have recognized your mistake for what it is, and have dealt with it properly, I accept it.

Vuddhi hesā, bhikkhave, ariyassa vinaye yo accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikaroti āyatiñca saṃvaraṃ āpajjatī”ti.

For it is growth in the training of the noble one to recognize a mistake for what it is, deal with it properly, and commit to restraint in the future.”

Chaṭṭhaṃ.

16.07. 7. Dutiyaovādasutta - 7. Advice (2nd)

1. Kassapavagga - 1. Kassapa

Rājagahe viharati veḷuvane.

Near Rājagaha, in the Bamboo Grove.

Atha kho āyasmā mahākassapo yena bhagavā tenupasaṅkami … pe …

Then Venerable Mahākassapa went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side.

ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ mahākassapaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him,

“ovada, kassapa, bhikkhū;

“Kassapa, advise the mendicants!

karohi, kassapa, bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ.

Give them a Dhamma talk!

Ahaṃ vā, kassapa, bhikkhū ovadeyyaṃ tvaṃ vā;

Either you or I should advise the mendicants

ahaṃ vā bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ kareyyaṃ tvaṃ vā”ti.

and give them a Dhamma talk.”

“Dubbacā kho, bhante, etarahi bhikkhū, dovacassakaraṇehi dhammehi samannāgatā akkhamā appadakkhiṇaggāhino anusāsaniṃ.

“Sir, the mendicants these days are hard to admonish, having qualities that make them hard to admonish. They’re impatient, and don’t take instruction respectfully.

Yassa kassaci, bhante, saddhā natthi kusalesu dhammesu, hirī natthi kusalesu dhammesu, ottappaṃ natthi kusalesu dhammesu, vīriyaṃ natthi kusalesu dhammesu, paññā natthi kusalesu dhammesu, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no vuddhi.

Sir, whoever has no faith, conscience, prudence, energy, or wisdom when it comes to skillful qualities can expect decline, not growth, in skillful qualities, whether by day or by night.

Seyyathāpi, bhante, kāḷapakkhe candassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, hāyateva vaṇṇena, hāyati maṇḍalena, hāyati ābhāya, hāyati ārohapariṇāhena.

It’s like the moon in the waning fortnight. Whether by day or by night, its beauty, roundness, light, and diameter and circumference only decline.

Evameva kho, bhante, yassa kassaci saddhā natthi kusalesu dhammesu … pe …

In the same way, whoever has no faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities can expect decline, not growth, in skillful qualities, whether by day or by night.

hirī natthi …

ottappaṃ natthi …

vīriyaṃ natthi …

paññā natthi … kusalesu dhammesu tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no vuddhi.

‘Assaddho purisapuggalo’ti, bhante, parihānametaṃ;

A faithless individual is in decline.

‘ahiriko purisapuggalo’ti, bhante, parihānametaṃ;

An individual with no conscience is in decline.

‘anottappī purisapuggalo’ti, bhante, parihānametaṃ;

An imprudent individual is in decline.

‘kusīto purisapuggalo’ti, bhante, parihānametaṃ;

A lazy individual is in decline.

‘duppañño purisapuggalo’ti, bhante, parihānametaṃ;

A witless individual is in decline.

‘kodhano purisapuggalo’ti, bhante, parihānametaṃ;

An irritable individual is in decline.

‘upanāhī purisapuggalo’ti, bhante, parihānametaṃ;

A hostile individual is in decline.

‘na santi bhikkhū ovādakā’ti, bhante, parihānametaṃ.

When there are no mendicant advisers there is decline.

Yassa kassaci, bhante, saddhā atthi kusalesu dhammesu, hirī atthi kusalesu dhammesu, ottappaṃ atthi kusalesu dhammesu, vīriyaṃ atthi kusalesu dhammesu, paññā atthi kusalesu dhammesu, tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no parihāni.

Sir, whoever has faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.

Seyyathāpi, bhante, juṇhapakkhe candassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vaḍḍhateva vaṇṇena, vaḍḍhati maṇḍalena, vaḍḍhati ābhāya, vaḍḍhati ārohapariṇāhena.

It’s like the moon in the waxing fortnight. Whether by day or by night, its beauty, roundness, light, and diameter and circumference only grow.

Evameva kho, bhante, yassa kassaci saddhā atthi kusalesu dhammesu …

In the same way, whoever has faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.

hirī atthi … pe …

ottappaṃ atthi …

vīriyaṃ atthi …

paññā atthi kusalesu dhammesu tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no parihāni.

‘Saddho purisapuggalo’ti, bhante, aparihānametaṃ;

A faithful individual doesn’t decline.

‘hirimā purisapuggalo’ti, bhante, aparihānametaṃ;

An individual with a conscience doesn’t decline.

‘ottappī purisapuggalo’ti, bhante, aparihānametaṃ;

A prudent individual doesn’t decline.

‘āraddhavīriyo purisapuggalo’ti, bhante, aparihānametaṃ;

An energetic individual doesn’t decline.

‘paññavā purisapuggalo’ti, bhante, aparihānametaṃ;

A wise individual doesn’t decline.

‘akkodhano purisapuggalo’ti, bhante, aparihānametaṃ;

A loving individual doesn’t decline.

‘anupanāhī purisapuggalo’ti, bhante, aparihānametaṃ;

A kind individual doesn’t decline.

‘santi bhikkhū ovādakā’ti, bhante, aparihānametan”ti.

When there are mendicant advisers there is no decline.”

“Sādhu sādhu, kassapa.

“Good, good, Kassapa!

Yassa kassaci, kassapa, saddhā natthi kusalesu dhammesu … pe …

Whoever has no faith, conscience, prudence, energy, or wisdom when it comes to skillful qualities can expect decline, not growth …

hirī natthi …

ottappaṃ natthi …

vīriyaṃ natthi …

paññā natthi kusalesu dhammesu tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no vuddhi.

Seyyathāpi, kassapa, kāḷapakkhe candassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, hāyateva vaṇṇena … pe …

hāyati ārohapariṇāhena.

Evameva kho, kassapa, yassa kassaci saddhā natthi kusalesu dhammesu … pe …

hirī natthi …

ottappaṃ natthi …

vīriyaṃ natthi …

paññā natthi kusalesu dhammesu tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no vuddhi.

‘Assaddho purisapuggalo’ti, kassapa, parihānametaṃ;

ahiriko … pe …

anottappī …

kusīto …

duppañño …

kodhano …

‘upanāhī purisapuggalo’ti, kassapa, parihānametaṃ;

‘na santi bhikkhū ovādakā’ti, kassapa, parihānametaṃ.

When there are no mendicant advisers there is decline.

Yassa kassaci, kassapa, saddhā atthi kusalesu dhammesu … pe …

Whoever has faith, conscience, prudence, energy, and wisdom when it comes to skillful qualities can expect growth, not decline …

hirī atthi …

ottappaṃ atthi …

vīriyaṃ atthi …

paññā atthi kusalesu dhammesu tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no parihāni.

Seyyathāpi, kassapa, juṇhapakkhe candassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vaḍḍhateva vaṇṇena, vaḍḍhati maṇḍalena, vaḍḍhati ābhāya, vaḍḍhati ārohapariṇāhena.

Evameva kho, kassapa, yassa kassaci saddhā atthi kusalesu dhammesu hirī atthi …

ottappaṃ atthi …

vīriyaṃ atthi …

paññā atthi kusalesu dhammesu tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati, vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no parihāni.

‘Saddho purisapuggalo’ti, kassapa, aparihānametaṃ;

hirimā … pe …

ottappī …

āraddhavīriyo …

paññavā …

akkodhano …

‘anupanāhī purisapuggalo’ti, kassapa, aparihānametaṃ;

‘santi bhikkhū ovādakā’ti, kassapa, aparihānametan”ti.

When there are mendicant advisers there is no decline.”

Sattamaṃ.

16.08. 8. Tatiyaovādasutta - 8. Advice (3rd)

1. Kassapavagga - 1. Kassapa

Rājagahe kalandakanivāpe.

Near Rājagaha, in the squirrels’ feeding ground.

Atha kho āyasmā mahākassapo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ mahākassapaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Mahākassapa went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“ovada, kassapa, bhikkhū;

“Kassapa, advise the mendicants!

karohi, kassapa, bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ.

Give them a Dhamma talk!

Ahaṃ vā, kassapa, bhikkhūnaṃ ovadeyyaṃ tvaṃ vā;

Either you or I should advise the mendicants

ahaṃ vā bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ kareyyaṃ tvaṃ vā”ti.

and give them a Dhamma talk.”

“Dubbacā kho, bhante, etarahi bhikkhū, dovacassakaraṇehi dhammehi samannāgatā, akkhamā, appadakkhiṇaggāhino anusāsanin”ti.

“Sir, the mendicants these days are hard to admonish, having qualities that make them hard to admonish. They’re impatient, and don’t take instruction respectfully.”

“Tathā hi pana, kassapa, pubbe therā bhikkhū āraññikā ceva ahesuṃ āraññikattassa ca vaṇṇavādino, piṇḍapātikā ceva ahesuṃ piṇḍapātikattassa ca vaṇṇavādino, paṃsukūlikā ceva ahesuṃ paṃsukūlikattassa ca vaṇṇavādino, tecīvarikā ceva ahesuṃ tecīvarikattassa ca vaṇṇavādino, appicchā ceva ahesuṃ appicchatāya ca vaṇṇavādino, santuṭṭhā ceva ahesuṃ santuṭṭhiyā ca vaṇṇavādino, pavivittā ceva ahesuṃ pavivekassa ca vaṇṇavādino, asaṃsaṭṭhā ceva ahesuṃ asaṃsaggassa ca vaṇṇavādino, āraddhavīriyā ceva ahesuṃ vīriyārambhassa ca vaṇṇavādino.

“Kassapa, that’s because formerly the senior mendicants lived in the wilderness, ate only alms-food, wore rag robes, and owned just three robes; and they praised these things. They were of few wishes, content, secluded, aloof, and energetic; and they praised these things.

Tatra yo hoti bhikkhu āraññiko ceva āraññikattassa ca vaṇṇavādī, piṇḍapātiko ceva piṇḍapātikattassa ca vaṇṇavādī, paṃsukūliko ceva paṃsukūlikattassa ca vaṇṇavādī, tecīvariko ceva tecīvarikattassa ca vaṇṇavādī, appiccho ceva appicchatāya ca vaṇṇavādī, santuṭṭho ceva santuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī, pavivitto ceva pavivekassa ca vaṇṇavādī, asaṃsaṭṭho ceva asaṃsaggassa ca vaṇṇavādī, āraddhavīriyo ceva vīriyārambhassa ca vaṇṇavādī, taṃ therā bhikkhū āsanena nimantenti:

The senior mendicants invite such a mendicant to a seat, saying:

‘ehi, bhikkhu, ko nāmāyaṃ bhikkhu, bhaddako vatāyaṃ bhikkhu, sikkhākāmo vatāyaṃ bhikkhu; ehi, bhikkhu, idaṃ āsanaṃ nisīdāhī’ti.

‘Welcome, mendicant! What is this mendicant’s name? This mendicant is good-natured; he really wants to train. Please, mendicant, take a seat.’

Tatra, kassapa, navānaṃ bhikkhūnaṃ evaṃ hoti:

Then the junior mendicants think:

‘yo kira so hoti bhikkhu āraññiko ceva āraññikattassa ca vaṇṇavādī, piṇḍapātiko ceva … pe … paṃsukūliko ceva … tecīvariko ceva … appiccho ceva … santuṭṭho ceva … pavivitto ceva … asaṃsaṭṭho ceva … āraddhavīriyo ceva vīriyārambhassa ca vaṇṇavādī, taṃ therā bhikkhū āsanena nimantenti—

‘It seems that when a mendicant lives in the wilderness … and is energetic, and praises these things, senior mendicants invite them to a seat …’

ehi, bhikkhu, ko nāmāyaṃ bhikkhu, bhaddako vatāyaṃ bhikkhu, sikkhākāmo vatāyaṃ bhikkhu; ehi, bhikkhu, idaṃ āsanaṃ nisīdāhī’ti.

Te tathattāya paṭipajjanti;

They practice accordingly.

tesaṃ taṃ hoti dīgharattaṃ hitāya sukhāya.

That is for their lasting welfare and happiness.

Etarahi pana, kassapa, therā bhikkhū na ceva āraññikā na ca āraññikattassa vaṇṇavādino, na ceva piṇḍapātikā na ca piṇḍapātikattassa vaṇṇavādino, na ceva paṃsukūlikā na ca paṃsukūlikattassa vaṇṇavādino, na ceva tecīvarikā na ca tecīvarikattassa vaṇṇavādino, na ceva appicchā na ca appicchatāya vaṇṇavādino, na ceva santuṭṭhā na ca santuṭṭhiyā vaṇṇavādino, na ceva pavivittā na ca pavivekassa vaṇṇavādino, na ceva asaṃsaṭṭhā na ca asaṃsaggassa vaṇṇavādino, na ceva āraddhavīriyā na ca vīriyārambhassa vaṇṇavādino.

But these days, Kassapa, the senior mendicants don’t live in the wilderness … and aren’t energetic; and they don’t praise these things.

Tatra yo hoti bhikkhu ñāto yasassī lābhī cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ taṃ therā bhikkhū āsanena nimantenti:

When a mendicant is well-known and famous, a recipient of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick, senior mendicants invite them to a seat:

‘ehi, bhikkhu, ko nāmāyaṃ bhikkhu, bhaddako vatāyaṃ bhikkhu, sabrahmacārikāmo vatāyaṃ bhikkhu; ehi, bhikkhu, idaṃ āsanaṃ nisīdāhī’ti.

‘Welcome, mendicant! What is this mendicant’s name? This mendicant is good-natured; he really likes his fellow monks. Please, mendicant, take a seat.’

Tatra, kassapa, navānaṃ bhikkhūnaṃ evaṃ hoti:

Then the junior mendicants think:

‘yo kira so hoti bhikkhu ñāto yasassī lābhī cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ taṃ therā bhikkhū āsanena nimantenti—

‘It seems that when a mendicant is well-known and famous, a recipient of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick, senior mendicants invite them to a seat …’

ehi, bhikkhu, ko nāmāyaṃ bhikkhu, bhaddako vatāyaṃ bhikkhu, sabrahmacārikāmo vatāyaṃ bhikkhu; ehi, bhikkhu, idaṃ āsanaṃ nisīdāhī’ti.

Te tathattāya paṭipajjanti.

They practice accordingly.

Tesaṃ taṃ hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya.

That is for their lasting harm and suffering.

Yañhi taṃ, kassapa, sammā vadamāno vadeyya:

And if it could ever be rightly said that

‘upaddutā brahmacārī brahmacārūpaddavena abhipatthanā brahmacārī brahmacāriabhipatthanenā’ti, etarahi taṃ, kassapa, sammā vadamāno vadeyya: ‘upaddutā brahmacārī brahmacārūpaddavena abhipatthanā brahmacārī brahmacāriabhipatthanenā’”ti.

spiritual practitioners are imperiled by the peril of a spiritual practitioner, and vanquished by the vanquishing of a spiritual practitioner, it is these days that this could be rightly said.”

Aṭṭhamaṃ.

16.10. 10. Upassayasutta - 10. The Nuns’ Quarters

1. Kassapavagga - 1. Kassapa

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā mahākassapo sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time Venerable Mahākassapa was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yenāyasmā mahākassapo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākassapaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to Mahākassapa and said,

“āyāma, bhante kassapa, yena aññataro bhikkhunupassayo tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Kassapa, come, sir. Let’s go to one of the nuns’ quarters.”

“Gaccha tvaṃ, āvuso ānanda, bahukicco tvaṃ bahukaraṇīyo”ti.

“You go, Reverend Ānanda. You have many duties and responsibilities.”

Dutiyampi kho āyasmā ānando āyasmantaṃ mahākassapaṃ etadavoca:

And a second time …

“āyāma, bhante kassapa, yena aññataro bhikkhunupassayo tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Gaccha tvaṃ, āvuso ānanda, bahukicco tvaṃ bahukaraṇīyo”ti.

Tatiyampi kho āyasmā ānando āyasmantaṃ mahākassapaṃ etadavoca:

And a third time, Ānanda said,

“āyāma, bhante kassapa, yena aññataro bhikkhunupassayo tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Kassapa, come, sir. Let’s go to one of the nuns’ quarters.”

Atha kho āyasmā mahākassapo pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya āyasmatā ānandena pacchāsamaṇena yena aññataro bhikkhunupassayo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then Venerable Mahākassapa robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went with Venerable Ānanda as his second monk to one of the nuns’ quarters, where he sat on the seat spread out.

Atha kho sambahulā bhikkhuniyo yenāyasmā mahākassapo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākassapaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

And then several nuns went up to Mahākassapa, bowed, and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnā kho tā bhikkhuniyo āyasmā mahākassapo dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi.

Mahākassapa educated, encouraged, fired up, and inspired those nuns with a Dhamma talk,

Atha kho āyasmā mahākassapo tā bhikkhuniyo dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṃsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

after which he got up from his seat and left.

Atha kho thullatissā bhikkhunī anattamanā anattamanavācaṃ nicchāresi:

But the nun Thullatissā was upset and blurted out,

“kiṃ pana ayyo mahākassapo, ayyassa ānandassa vedehamunino sammukhā dhammaṃ bhāsitabbaṃ maññati?

“What is Master Mahākassapa thinking, that he’d teach Dhamma in front of Master Ānanda, the Videhan sage?

Seyyathāpi nāma sūcivāṇijako sūcikārassa santike sūciṃ vikketabbaṃ maññeyya;

He’s like a needle seller who thinks they can sell a needle to a needle maker!”

evameva ayyo mahākassapo ayyassa ānandassa vedehamunino sammukhā dhammaṃ bhāsitabbaṃ maññatī”ti.

Assosi kho āyasmā mahākassapo thullatissāya bhikkhuniyā imaṃ vācaṃ bhāsamānāya.

Mahākassapa heard Thullatissā say these words,

Atha kho āyasmā mahākassapo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

and he said to Ānanda,

“kiṃ nu kho, āvuso ānanda, ahaṃ sūcivāṇijako, tvaṃ sūcikāro;

“Is that right, Reverend Ānanda? Am I the needle seller and you the needle maker?

udāhu ahaṃ sūcikāro, tvaṃ sūcivāṇijako”ti?

Or am I the needle maker and you the needle seller?”

“Khama, bhante kassapa, bālo mātugāmo”ti.

“Forgive her, sir. The woman’s a fool.”

“Āgamehi tvaṃ, āvuso ānanda, mā te saṅgho uttari upaparikkhi.

“Hold on, Reverend Ānanda! Don’t make the Saṅgha investigate you further!

Taṃ kiṃ maññasi, āvuso ānanda,

What do you think, Reverend Ānanda?

api nu tvaṃ bhagavato sammukhā bhikkhusaṅghe upanīto:

Was it you who the Buddha brought up before the Saṅgha of mendicants, saying:

‘ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

‘Mendicants, whenever I want, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Ānandopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharatī’”ti?

And so does Ānanda’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Ahaṃ kho, āvuso, bhagavato sammukhā bhikkhusaṅghe upanīto:

“I was the one the Buddha brought up before the Saṅgha of mendicants, saying:

‘ahaṃ, bhikkhave, yāvade ākaṅkhāmi vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

‘Mendicants, whenever I want, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Kassapopi, bhikkhave, yāvade ākaṅkhati vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharatī’ti … pe ….

And so does Kassapa. …’

(Navannaṃ anupubbavihārasamāpattīnaṃ pañcannañca abhiññānaṃ evaṃ vitthāro veditabbo.)

(The nine progressive meditations and the five insights should be treated in full.)

Taṃ kiṃ maññasi, āvuso ānanda,

What do you think, Reverend Ānanda?

api nu tvaṃ bhagavato sammukhā bhikkhusaṅghe upanīto:

Was it you who the Buddha brought up before the Saṅgha of mendicants, saying:

‘ahaṃ, bhikkhave, āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmi.

‘I have realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And I live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.

Ānandopi, bhikkhave, āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī’”ti?

And so does Ānanda’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Ahaṃ kho, āvuso, bhagavato sammukhā bhikkhusaṅghe upanīto:

“I was the one the Buddha brought up before the Saṅgha of mendicants, saying:

‘ahaṃ, bhikkhave, āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmi.

‘I have realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And I live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.

Kassapopi, bhikkhave, āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī’ti.

And so does Kassapa.’

Sattaratanaṃ vā, āvuso, nāgaṃ aḍḍhaṭṭhamaratanaṃ vā tālapattikāya chādetabbaṃ maññeyya, yo me cha abhiññā chādetabbaṃ maññeyyā”ti.

Reverend, you might as well think to hide a bull elephant that’s three or three and a half meters tall behind a palm leaf as to hide my six insights.”

Cavittha ca pana thullatissā bhikkhunī brahmacariyamhāti.

But the nun Thullatissā fell from the spiritual life.

Dasamaṃ.

16.12. 12. Paraṃmaraṇasutta - 12. The Realized One After Death

1. Kassapavagga - 1. Kassapa

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca mahākassapo āyasmā ca sāriputto bārāṇasiyaṃ viharanti isipatane migadāye.

At one time Venerable Mahākassapa and Venerable Sāriputta were staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Atha kho āyasmā sāriputto sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā mahākassapo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā mahākassapena saddhiṃ sammodi.

Then in the late afternoon, Venerable Sāriputta came out of retreat, went to Venerable Mahākassapa, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ mahākassapaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Mahākassapa:

“kiṃ nu kho, āvuso kassapa, hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

“Reverend Kassapa, does a Realized One exist after death?”

“Abyākataṃ kho etaṃ, āvuso, bhagavatā:

“Reverend, this has not been declared by the Buddha.”

‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kiṃ panāvuso, na hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

“Well then, does a Realized One not exist after death?”

“Evampi kho, āvuso, abyākataṃ bhagavatā:

“This too has not been declared by the Buddha.”

‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kiṃ nu kho, āvuso, hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

“Well then, does a Realized One both exist and not exist after death?”

“Abyākataṃ kho etaṃ, āvuso, bhagavatā:

“This too has not been declared by the Buddha.”

‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kiṃ panāvuso, neva hoti, na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

“Well then, does a Realized One neither exist nor not exist after death?”

“Evampi kho, āvuso, abyākataṃ bhagavatā:

“This too has not been declared by the Buddha.”

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kasmā cetaṃ, āvuso, abyākataṃ bhagavatā”ti?

“And why has this not been declared by the Buddha?”

“Na hetaṃ, āvuso, atthasaṃhitaṃ nādibrahmacariyakaṃ na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

“Because it’s not beneficial or relevant to the fundamentals of the spiritual life. It doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Tasmā taṃ abyākataṃ bhagavatā”ti.

That’s why it has not been declared by the Buddha.”

“Atha kiñcarahāvuso, byākataṃ bhagavatā”ti?

“So what now has been declared by the Buddha?”

“Idaṃ ‘dukkhan’ti kho, āvuso, byākataṃ bhagavatā;

“‘This is suffering’ has been declared by the Buddha.

ayaṃ ‘dukkhasamudayo’ti byākataṃ bhagavatā;

‘This is the origin of suffering’ …

ayaṃ ‘dukkhanirodho’ti byākataṃ bhagavatā;

‘This is the cessation of suffering’ …

ayaṃ ‘dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti byākataṃ bhagavatā”ti.

‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’ has been declared by the Buddha.”

“Kasmā cetaṃ, āvuso, byākataṃ bhagavatā”ti?

“And why has this been declared by the Buddha?”

“Etañhi, āvuso, atthasaṃhitaṃ etaṃ ādibrahmacariyakaṃ etaṃ nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

“Because it’s beneficial and relevant to the fundamentals of the spiritual life. It leads to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Tasmā taṃ byākataṃ bhagavatā”ti.

That’s why it has been declared by the Buddha.”

Dvādasamaṃ.

16.13. 13. Saddhammappatirūpakasutta - 13. The Counterfeit of the True Teaching

1. Kassapavagga - 1. Kassapa

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmā mahākassapo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā mahākassapo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Mahākassapa went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo, yena pubbe appatarāni ceva sikkhāpadāni ahesuṃ bahutarā ca bhikkhū aññāya saṇṭhahiṃsu?

“What is the cause, sir, what is the reason why there used to be fewer training rules but more enlightened mendicants?

Ko pana, bhante, hetu ko paccayo, yenetarahi bahutarāni ceva sikkhāpadāni appatarā ca bhikkhū aññāya saṇṭhahantī”ti?

And what is the cause, what is the reason why these days there are more training rules and fewer enlightened mendicants?”

“Evañcetaṃ, kassapa, hoti sattesu hāyamānesu saddhamme antaradhāyamāne, bahutarāni ceva sikkhāpadāni honti appatarā ca bhikkhū aññāya saṇṭhahanti.

“That’s how it is, Kassapa. When sentient beings are in decline and the true teaching is disappearing there are more training rules and fewer enlightened mendicants.

Na tāva, kassapa, saddhammassa antaradhānaṃ hoti yāva na saddhammappatirūpakaṃ loke uppajjati.

The true teaching doesn’t disappear as long the counterfeit of the true teaching hasn’t appeared in the world.

Yato ca kho, kassapa, saddhammappatirūpakaṃ loke uppajjati, atha saddhammassa antaradhānaṃ hoti.

But when the counterfeit of the true teaching appears in the world then the true teaching disappears.

Seyyathāpi, kassapa, na tāva jātarūpassa antaradhānaṃ hoti yāva na jātarūpappatirūpakaṃ loke uppajjati.

It’s like true gold, which doesn’t disappear as long as counterfeit gold hasn’t appeared in the world.

Yato ca kho, kassapa, jātarūpappatirūpakaṃ loke uppajjati, atha kho jātarūpassa antaradhānaṃ hoti.

But when counterfeit gold appears in the world then real gold disappears.

Evameva kho, kassapa, na tāva saddhammassa antaradhānaṃ hoti yāva na saddhammappatirūpakaṃ loke uppajjati.

In the same way, the true teaching doesn’t disappear as long the counterfeit of the true teaching hasn’t appeared in the world.

Yato ca kho, kassapa, saddhammappatirūpakaṃ loke uppajjati, atha saddhammassa antaradhānaṃ hoti.

But when the counterfeit of the true teaching appears in the world then the true teaching disappears.

Na kho, kassapa, pathavīdhātu saddhammaṃ antaradhāpeti, na āpodhātu saddhammaṃ antaradhāpeti, na tejodhātu saddhammaṃ antaradhāpeti, na vāyodhātu saddhammaṃ antaradhāpeti;

It’s not the elements of earth, water, fire, or air that make the true teaching disappear.

atha kho idheva te uppajjanti moghapurisā ye imaṃ saddhammaṃ antaradhāpenti.

Rather, it’s the foolish people who appear right here that make the true teaching disappear.

Seyyathāpi, kassapa, nāvā ādikeneva opilavati;

The true teaching doesn’t disappear like a ship that sinks all at once.

na kho, kassapa, evaṃ saddhammassa antaradhānaṃ hoti.

Pañca khome, kassapa, okkamaniyā dhammā saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattanti.

There are five detrimental things that lead to the decline and disappearance of the true teaching.

Katame pañca?

What five?

Idha, kassapa, bhikkhū bhikkhuniyo upāsakā upāsikāyo satthari agāravā viharanti appatissā, dhamme agāravā viharanti appatissā, saṅghe agāravā viharanti appatissā, sikkhāya agāravā viharanti appatissā, samādhismiṃ agāravā viharanti appatissā—

It’s when the monks, nuns, laymen, and laywomen lack respect and reverence for the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, and immersion.

ime kho, kassapa, pañca okkamaniyā dhammā saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattanti.

These five detrimental things lead to the decline and disappearance of the true teaching.

Pañca khome, kassapa, dhammā saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattanti.

There are five things that lead to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Katame pañca?

What five?

Idha, kassapa, bhikkhū bhikkhuniyo upāsakā upāsikāyo satthari sagāravā viharanti sappatissā, dhamme sagāravā viharanti sappatissā, saṅghe sagāravā viharanti sappatissā, sikkhāya sagāravā viharanti sappatissā, samādhismiṃ sagāravā viharanti sappatissā—

It’s when the monks, nuns, laymen, and laywomen maintain respect and reverence for the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, and immersion.

ime kho, kassapa, pañca dhammā saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattantī”ti.

These five things lead to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.”

Terasamaṃ.

Kassapavaggo paṭhamo.

Santuṭṭhañca anottappī,

candūpamaṃ kulūpakaṃ;

Jiṇṇaṃ tayo ca ovādā,

jhānābhiññā upassayaṃ;

Cīvaraṃ paraṃmaraṇaṃ,

saddhammappatirūpakanti.

Kassapasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses with Kassapa are complete.

17.03. 3. Kummasutta - 3. A Turtle

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe … adhigamāya.

“Possessions, honor, and popularity are brutal …

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, aññatarasmiṃ udakarahade mahākummakulaṃ ciranivāsi ahosi.

Once upon a time in a certain lake there was a large family of turtles that had lived there for a long time.

Atha kho, bhikkhave, aññataro kummo aññataraṃ kummaṃ etadavoca:

Then one of the turtles said to another,

‘mā kho tvaṃ, tāta kumma, etaṃ padesaṃ agamāsī’ti.

‘My dear turtle, don’t you go to that place.’

Agamāsi kho, bhikkhave, so kummo taṃ padesaṃ.

But that turtle did go to that place,

Tamenaṃ luddo papatāya vijjhi.

and a hunter pierced her with a harpoon.

Atha kho, bhikkhave, so kummo yena so kummo tenupasaṅkami.

Then that turtle went back to the other turtle.

Addasā kho, bhikkhave, so kummo taṃ kummaṃ dūratova āgacchantaṃ.

When the other turtle saw her coming off in the distance,

Disvāna taṃ kummaṃ etadavoca:

he said,

‘kacci tvaṃ, tāta kumma, na taṃ padesaṃ agamāsī’ti?

‘My dear turtle, I hope you didn’t go to that place!’

‘Agamāsiṃ khvāhaṃ, tāta kumma, taṃ padesan’ti.

‘I did.’

‘Kacci panāsi, tāta kumma, akkhato anupahato’ti?

‘But my dear turtle, I hope you’re not hurt or injured!’

‘Akkhato khomhi, tāta kumma, anupahato, atthi ca me idaṃ suttakaṃ piṭṭhito piṭṭhito anubandhan’ti.

‘I’m not hurt or injured. But this cord keeps dragging behind me.’

‘Tagghasi, tāta kumma, khato, taggha upahato.

‘Indeed, my dear turtle, you’re hurt and injured!

Etena hi te, tāta kumma, suttakena pitaro ca pitāmahā ca anayaṃ āpannā byasanaṃ āpannā.

Your father and grandfather met with tragedy and disaster because of such a cord.

Gaccha dāni tvaṃ, tāta kumma, na dāni tvaṃ amhākan’ti.

Go now, you are no longer one of us.’

Luddoti kho, bhikkhave, mārassetaṃ pāpimato adhivacanaṃ.

‘Hunter’ is a term for Māra the Wicked.

Papatāti kho, bhikkhave, lābhasakkārasilokassetaṃ adhivacanaṃ.

‘Harpoon’ is a term for possessions, honor, and popularity.

Suttakanti kho, bhikkhave, nandīrāgassetaṃ adhivacanaṃ.

‘Cord’ is a term for desire with relishing.

Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu uppannaṃ lābhasakkārasilokaṃ assādeti nikāmeti—

Whoever enjoys and likes arisen possessions, honor, and popularity is called a mendicant who has been pierced with a harpoon. They’ve met with tragedy and disaster, and the Wicked One can treat them however he wants.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu giddho papatāya anayaṃ āpanno byasanaṃ āpanno yathākāmakaraṇīyo pāpimato.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe …

So brutal are possessions, honor, and popularity. …”

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

Tatiyaṃ.

17.08. 8. Siṅgālasutta - 8. A Jackal

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe … adhigamāya.

“Possessions, honor, and popularity are brutal …

Assuttha no tumhe, bhikkhave, rattiyā paccūsasamayaṃ jarasiṅgālassa vassamānassā”ti?

Mendicants, did you hear an old jackal howling at the crack of dawn?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Eso kho, bhikkhave, jarasiṅgālo ukkaṇḍakena nāma rogajātena phuṭṭho neva bilagato ramati, na rukkhamūlagato ramati, na ajjhokāsagato ramati;

“That old jackal has the disease called mange. He’s not happy in his den, or at the root of a tree, or out in the open.

yena yena gacchati, yattha yattha tiṭṭhati, yattha yattha nisīdati, yattha yattha nipajjati; tattha tattha anayabyasanaṃ āpajjati.

Wherever he goes, stands, sits, or lies down he meets with tragedy and disaster.

Evameva kho, bhikkhave, idhekacco bhikkhu lābhasakkārasilokena abhibhūto pariyādiṇṇacitto neva suññāgāragato ramati, na rukkhamūlagato ramati, na ajjhokāsagato ramati;

In the same way, take a certain mendicant whose mind is overcome and overwhelmed by possessions, honor, and popularity. They’re not happy in an empty hut, at the root of a tree, or out in the open.

yena yena gacchati, yattha yattha tiṭṭhati, yattha yattha nisīdati, yattha yattha nipajjati; tattha tattha anayabyasanaṃ āpajjati.

Wherever they go, stand, sit, or lie down they meet with tragedy and disaster.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe …

So brutal are possessions, honor, and popularity. …”

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

Aṭṭhamaṃ.

17.09. 9. Verambhasutta - 9. Gale-force Winds

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe … adhigamāya.

“Possessions, honor, and popularity are brutal …

Upari, bhikkhave, ākāse verambhā nāma vātā vāyanti.

High in the sky there are gale-force winds blowing.

Tattha yo pakkhī gacchati tamenaṃ verambhā vātā khipanti.

Any bird that flies there is flung about by those gale-force winds.

Tassa verambhavātakkhittassa aññeneva pādā gacchanti, aññena pakkhā gacchanti, aññena sīsaṃ gacchati, aññena kāyo gacchati.

Their feet go one way, their wings another, their head another, and their body another.

Evameva kho, bhikkhave, idhekacco bhikkhu lābhasakkārasilokena abhibhūto pariyādiṇṇacitto pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisati arakkhiteneva kāyena arakkhitāya vācāya arakkhitena cittena, anupaṭṭhitāya satiyā, asaṃvutehi indriyehi.

In the same way, take a certain monk whose mind is overcome and overwhelmed by possessions, honor, and popularity. He robes up in the morning and, taking his bowl and robe, enters the village or town for alms without guarding body, speech, and mind, without establishing mindfulness, and without restraining the sense faculties.

So tattha passati mātugāmaṃ dunnivatthaṃ vā duppārutaṃ vā.

There he sees a female scantily clad, with revealing clothes.

Tassa mātugāmaṃ disvā dunnivatthaṃ vā duppārutaṃ vā rāgo cittaṃ anuddhaṃseti.

Lust infects his mind.

So rāgānuddhaṃsitena cittena sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattati.

He rejects the training and returns to a lesser life.

Tassa aññe cīvaraṃ haranti, aññe pattaṃ haranti, aññe nisīdanaṃ haranti, aññe sūcigharaṃ haranti, verambhavātakkhittasseva sakuṇassa.

Some take his robe, others his bowl, others his sitting cloth, others his needle case, just like the bird flung about by the gale-force winds.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe …

So brutal are possessions, honor, and popularity. …”

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

Navamaṃ.

17.10. 10. Sagāthakasutta - 10. With Verses

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe … adhigamāya.

“Possessions, honor, and popularity are brutal …

Idhāhaṃ, bhikkhave, ekaccaṃ puggalaṃ passāmi sakkārena abhibhūtaṃ pariyādiṇṇacittaṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannaṃ.

Take a case where I see a certain person whose mind is overcome and overwhelmed by honor. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Idha panāhaṃ, bhikkhave, ekaccaṃ puggalaṃ passāmi asakkārena abhibhūtaṃ pariyādiṇṇacittaṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannaṃ.

Take another case where I see a certain person whose mind is overcome and overwhelmed by lack of honor. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Idha panāhaṃ, bhikkhave, ekaccaṃ puggalaṃ passāmi sakkārena ca asakkārena ca tadubhayena abhibhūtaṃ pariyādiṇṇacittaṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannaṃ.

And take another case where I see a certain person whose mind is overcome and overwhelmed by both honor and lack of honor. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe …

So brutal are possessions, honor, and popularity. …”

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Yassa sakkariyamānassa,

“Whether they’re honored

asakkārena cūbhayaṃ;

or not honored, or both,

Samādhi na vikampati,

their immersion doesn’t waver

appamāṇavihārino.

as they live diligently.

Taṃ jhāyinaṃ sātatikaṃ,

They persistently practice absorption

sukhumaṃ diṭṭhivipassakaṃ;

with subtle view and discernment.

Upādānakkhayārāmaṃ,

Rejoicing in the ending of grasping,

āhu sappuriso itī”ti.

they’re said to be a good person.”

Dasamaṃ.

Paṭhamo vaggo.

Dāruṇo baḷisaṃ kummaṃ,

dīghalomi ca mīḷhakaṃ;

Asani diddhaṃ siṅgālaṃ,

verambhena sagāthakanti.

17.24. 24. Ekadhītusutta - 24. An Only Daughter

3. Tatiyavagga - 3. The Third Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe …

“Possessions, honor, and popularity are brutal …

saddhā bhikkhave upāsikā ekaṃ dhītaraṃ piyaṃ manāpaṃ evaṃ sammā āyācamānā āyāceyya:

A faithful laywoman with a dear and beloved only daughter would rightly appeal to her,

‘tādisā, ayye, bhavāhi yādisā khujjuttarā ca upāsikā veḷukaṇḍakiyā ca nandamātā’ti.

‘My darling, please be like the laywomen Khujjuttarā and Veḷukaṇṭakī, Nanda’s mother.’

Esā, bhikkhave, tulā etaṃ pamāṇaṃ mama sāvikānaṃ upāsikānaṃ, yadidaṃ khujjuttarā ca upāsikā veḷukaṇḍakiyā ca nandamātā.

These are a standard and a measure for my female lay disciples, that is, the laywomen Khujjuttarā and Veḷukaṇṭakī, Nanda’s mother.

Sace kho tvaṃ, ayye, agārasmā anagāriyaṃ pabbajasi;

‘But my darling, if you go forth from the lay life to homelessness, please be like the nuns Khemā and Uppalavaṇṇā.’

tādisā, ayye, bhavāhi yādisā khemā ca bhikkhunī uppalavaṇṇā cāti.

Esā, bhikkhave, tulā etaṃ pamāṇaṃ mama sāvikānaṃ bhikkhunīnaṃ, yadidaṃ khemā ca bhikkhunī uppalavaṇṇā ca.

These are a standard and a measure for my nun disciples, that is, the nuns Khemā and Uppalavaṇṇā.

Mā ca kho tvaṃ, ayye, sekhaṃ appattamānasaṃ lābhasakkārasiloko anupāpuṇātūti.

‘And my darling, may you not come into possessions, honor, and popularity while you’re still a trainee and haven’t achieved your heart’s desire.’

Tañce, bhikkhave, bhikkhuniṃ sekhaṃ appattamānasaṃ lābhasakkārasiloko anupāpuṇāti, so tassā hoti antarāyāya.

If a trainee who hasn’t achieved their heart’s desire comes into possessions, honor, and popularity it’s an obstacle for them.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe …

So brutal are possessions, honor, and popularity. …”

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

Catutthaṃ.

17.25. 25. Samaṇabrāhmaṇasutta - 25. Ascetics and Brahmins

3. Tatiyavagga - 3. The Third Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā lābhasakkārasilokassa assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānanti,

“Mendicants, there are ascetics and brahmins who don’t truly understand the gratification, drawback, and escape when it comes to possessions, honor, and popularity.

na me te, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā, na ca pana te āyasmantā sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

I don’t regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā lābhasakkārasilokassa assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānanti,

There are ascetics and brahmins who do truly understand the gratification, drawback, and escape when it comes to possessions, honor, and popularity.

te ca kho me, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā, te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

I regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Pañcamaṃ.

17.29. 29. Rajjusutta - 29. A Rope

3. Tatiyavagga - 3. The Third Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko.

“Possessions, honor, and popularity are brutal …

Lābhasakkārasiloko, bhikkhave, chaviṃ chindati, chaviṃ chetvā cammaṃ chindati, cammaṃ chetvā maṃsaṃ chindati, maṃsaṃ chetvā nhāruṃ chindati, nhāruṃ chetvā aṭṭhiṃ chindati, aṭṭhiṃ chetvā aṭṭhimiñjaṃ āhacca tiṭṭhati.

They cut through the outer skin, the inner skin, the flesh, sinews, and bones, until they reach the marrow and stay pressing there.

Seyyathāpi, bhikkhave, balavā puriso daḷhāya vāḷarajjuyā jaṅghaṃ veṭhetvā ghaṃseyya.

Suppose a strong man was to twist a tough horse-hair rope around your shin and tighten it.

Sā chaviṃ chindeyya, chaviṃ chetvā cammaṃ chindeyya, cammaṃ chetvā maṃsaṃ chindeyya, maṃsaṃ chetvā nhāruṃ chindeyya, nhāruṃ chetvā aṭṭhiṃ chindeyya, aṭṭhiṃ chetvā aṭṭhimiñjaṃ āhacca tiṭṭheyya.

It would cut through the outer skin, the inner skin, the flesh, sinews, and bones, until it reached the marrow and stayed pressing there.

Evameva kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko chaviṃ chindati, chaviṃ chetvā cammaṃ chindati, cammaṃ chetvā maṃsaṃ chindati, maṃsaṃ chetvā nhāruṃ chindati, nhāruṃ chetvā aṭṭhiṃ chindati, aṭṭhiṃ chetvā aṭṭhimiñjaṃ āhacca tiṭṭhati.

In the same way, possessions, honor, and popularity cut through the outer skin, the inner skin, the flesh, sinews, and bones, until they reach the marrow and stay pressing there.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe …

So brutal are possessions, honor, and popularity. …”

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

Navamaṃ.

17.30. 30. Bhikkhusutta - 30. A Mendicant With Defilements Ended

3. Tatiyavagga - 3. The Third Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Yopi so, bhikkhave, bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo tassapāhaṃ lābhasakkārasiloko antarāyāya vadāmī”ti.

“Mendicants, possessions, honor, and popularity are an obstacle even for a mendicant who is perfected, with defilements ended.”

Evaṃ vutte, āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to the Buddha,

“kissa pana, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno lābhasakkārasiloko antarāyāyā”ti?

“Sir, what do possessions, honor, and popularity obstruct for a mendicant with defilements ended?”

“Yā hissa sā, ānanda, akuppā cetovimutti nāhaṃ tassā lābhasakkārasilokaṃ antarāyāya vadāmi.

“Ānanda, I don’t say that possessions, honor, and popularity obstruct the unshakable freedom of heart.

Ye ca khvassa, ānanda, appamattassa ātāpino pahitattassa viharato diṭṭhadhammasukhavihārā adhigatā tesāhamassa lābhasakkārasilokaṃ antarāyāya vadāmi.

But I do say that possessions, honor, and popularity obstruct the achievement of blissful meditations in this very life for a meditator who is diligent, keen, and resolute.

Evaṃ dāruṇo kho, ānanda, lābhasakkārasiloko kaṭuko pharuso antarāyiko anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya.

So brutal are possessions, honor, and popularity—bitter and harsh, an obstacle to reaching the supreme sanctuary.

Tasmātihānanda, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘uppannaṃ lābhasakkārasilokaṃ pajahissāma, na ca no uppanno lābhasakkārasiloko cittaṃ pariyādāya ṭhassatī’ti.

‘We will give up arisen possessions, honor, and popularity, and we won’t let them occupy our minds.’

Evañhi vo, ānanda, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Dasamaṃ.

Tatiyo vaggo.

Mātugāmo ca kalyāṇī,

putto ca ekadhītu ca;

Samaṇabrāhmaṇā tīṇi,

chavi rajju ca bhikkhunāti.

17.35. 35. Acirapakkantasutta - 35. Shortly After He Left

4. Catutthavagga - 4. The Fourth Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate acirapakkante devadatte.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain, not long after Devadatta had left.

Tatra kho bhagavā devadattaṃ ārabbha bhikkhū āmantesi:

There the Buddha spoke to the mendicants about Devadatta:

“attavadhāya, bhikkhave, devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi, parābhavāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi.

“Possessions, honor, and popularity came to Devadatta for his own ruin and downfall.

Seyyathāpi, bhikkhave, kadalī attavadhāya phalaṃ deti, parābhavāya phalaṃ deti;

It’s like a banana tree …

evameva kho, bhikkhave, attavadhāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi, parābhavāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi.

Seyyathāpi, bhikkhave, veḷu attavadhāya phalaṃ deti, parābhavāya phalaṃ deti;

or a bamboo …

evameva kho, bhikkhave, attavadhāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi, parābhavāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi.

Seyyathāpi, bhikkhave, naḷo attavadhāya phalaṃ deti, parābhavāya phalaṃ deti;

or a reed, all of which bear fruit to their own ruin and downfall …

evameva kho, bhikkhave, attavadhāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi, parābhavāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi.

Seyyathāpi, bhikkhave, assatarī attavadhāya gabbhaṃ gaṇhāti, parābhavāya gabbhaṃ gaṇhāti;

It’s like a mule, which becomes pregnant to its own ruin and downfall.

evameva kho, bhikkhave, attavadhāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi, parābhavāya devadattassa lābhasakkārasiloko udapādi.

In the same way, possessions, honor, and popularity came to Devadatta for his own ruin and downfall.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko.

So brutal are possessions, honor, and popularity. …”

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Phalaṃ ve kadaliṃ hanti,

“The banana tree is destroyed by its own fruit,

phalaṃ veḷuṃ phalaṃ naḷaṃ;

as are the bamboo and the reed.

Sakkāro kāpurisaṃ hanti,

Honor destroys a sinner,

gabbho assatariṃ yathā”ti.

as pregnancy destroys a mule.”

Pañcamaṃ.

17.36. 36. Pañcarathasatasutta - 36. Five Hundred Carts

4. Catutthavagga - 4. The Fourth Chapter

Rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

Near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena devadattassa ajātasattukumāro pañcahi rathasatehi sāyaṃ pātaṃ upaṭṭhānaṃ gacchati, pañca ca thālipākasatāni bhattābhihāro abhiharīyati.

Now at that time Prince Ajātasattu was going with five hundred carts in the morning and the evening to attend on Devadatta, presenting him with an offering of five hundred servings of food.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“devadattassa, bhante, ajātasattukumāro pañcahi rathasatehi sāyaṃ pātaṃ upaṭṭhānaṃ gacchati, pañca ca thālipākasatāni bhattābhihāro abhiharīyatī”ti.

“Sir, Prince Ajātasattu is going with five hundred carts in the morning and the evening to attend on Devadatta, presenting him with an offering of five hundred servings of food.”

“Mā, bhikkhave, devadattassa lābhasakkārasilokaṃ pihayittha.

“Mendicants, don’t envy Devadatta’s possessions, honor, and popularity.

Yāvakīvañca, bhikkhave, devadattassa ajātasattukumāro pañcahi rathasatehi sāyaṃ pātaṃ upaṭṭhānaṃ gamissati, pañca ca thālipākasatāni bhattābhihāro āharīyissati, hāniyeva, bhikkhave, devadattassa pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no vuddhi.

As long as Prince Ajātasattu goes with five hundred carts in the morning and the evening to attend on Devadatta, presenting him with an offering of five hundred servings of food, Devadatta can expect decline, not growth, in skillful qualities.

Seyyathāpi, bhikkhave, caṇḍassa kukkurassa nāsāya pittaṃ bhindeyyuṃ, evañhi so, bhikkhave, kukkuro bhiyyoso mattāya caṇḍataro assa;

If bile were to burst from a wild dog’s nose, it would become even wilder.

evameva, bhikkhave, yāvakīvañca devadattassa ajātasattukumāro pañcahi rathasatehi sāyaṃ pātaṃ upaṭṭhānaṃ gamissati, pañca ca thālipākasatāni bhattābhihāro āharīyissati, hāniyeva, bhikkhave, devadattassa pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no vuddhi.

In the same way, as long as Prince Ajātasattu goes with five hundred carts in the morning and the evening to attend on Devadatta, presenting him with an offering of five hundred servings of food, Devadatta can expect decline, not growth, in skillful qualities.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko … pe …

So brutal are possessions, honor, and popularity. …”

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

Chaṭṭhaṃ.

17.38-43. 38–43. Pitusuttādichakka - 38–43. Father, Etc.

4. Catutthavagga - 4. The Fourth Chapter

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Dāruṇo, bhikkhave, lābhasakkārasiloko kaṭuko pharuso antarāyiko anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya.

“Possessions, honor, and popularity are brutal, bitter, and harsh. They’re an obstacle to reaching the supreme sanctuary.

Idhāhaṃ, bhikkhave, ekaccaṃ puggalaṃ evaṃ cetasā ceto paricca pajānāmi:

When I’ve comprehended the mind of a certain person, I understand:

‘na cāyamāyasmā pitupi hetu … pe …

‘This venerable would not tell a deliberate lie even for the sake of their father. …

(vitthāretabbaṃ) …

(To be expanded as in SN 17.37.)

bhātupi hetu …

brother …

bhaginiyāpi hetu …

sister …

puttassapi hetu …

son …

dhītuyāpi hetu …

daughter …

pajāpatiyāpi hetu sampajānamusā bhāseyyā’ti.

wife.’

Tamenaṃ passāmi aparena samayena lābhasakkārasilokena abhibhūtaṃ pariyādiṇṇacittaṃ sampajānamusā bhāsantaṃ.

But some time later I see them tell a deliberate lie because their mind is overcome and overwhelmed by possessions, honor, and popularity.

Evaṃ dāruṇo kho, bhikkhave, lābhasakkārasiloko kaṭuko pharuso antarāyiko anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya.

So brutal are possessions, honor, and popularity—bitter and harsh, an obstacle to reaching the supreme sanctuary.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘uppannaṃ lābhasakkārasilokaṃ pajahissāma, na ca no uppanno lābhasakkārasiloko cittaṃ pariyādāya ṭhassatī’ti.

‘We will give up arisen possessions, honor, and popularity, and we won’t let them occupy our minds.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Terasamaṃ.

Catuttho vaggo.

Bhindi mūlaṃ duve dhammā,

pakkantaṃ ratha mātari;

Pitā bhātā ca bhaginī,

putto dhītā pajāpatīti.

Lābhasakkārasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on possessions, honor, and popularity are complete.

20.01. 1. Kūṭasutta - 1. A Roof Peak

1. Opammavagga - 1. Similes

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā … pe … etadavoca:

There the Buddha … said:

“seyyathāpi, bhikkhave, kūṭāgārassa yā kāci gopānasiyo sabbā tā kūṭaṅgamā kūṭasamosaraṇā kūṭasamugghātā sabbā tā samugghātaṃ gacchanti;

“Mendicants, the rafters of a bungalow all lean to the peak and meet at the peak, and when the peak is demolished they’re all demolished too.

evameva kho, bhikkhave, ye keci akusalā dhammā sabbe te avijjāmūlakā avijjāsamosaraṇā avijjāsamugghātā, sabbe te samugghātaṃ gacchanti.

In the same way any unskillful qualities are rooted in ignorance and meet in ignorance, and when ignorance is demolished they’re all demolished too.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘appamattā viharissāmā’ti.

‘We will stay diligent.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Paṭhamaṃ.

20.05. 5. Sattisutta - 5. A Spear

1. Opammavagga - 1. Similes

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, satti tiṇhaphalā.

“Mendicants, suppose there was a sharp-pointed spear.

Atha puriso āgaccheyya:

And a man came along and thought,

‘ahaṃ imaṃ sattiṃ tiṇhaphalaṃ pāṇinā vā muṭṭhinā vā paṭileṇissāmi paṭikoṭṭissāmi paṭivaṭṭessāmī’ti.

‘With my hand or fist I’ll fold this sharp spear over, bend it back, and twist it around!’

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

bhabbo nu kho so puriso amuṃ sattiṃ tiṇhaphalaṃ pāṇinā vā muṭṭhinā vā paṭileṇetuṃ paṭikoṭṭetuṃ paṭivaṭṭetun”ti?

Is that man capable of doing so?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.

“Taṃ kissa hetu”?

Why not?

“Asu hi, bhante, satti tiṇhaphalā na sukarā pāṇinā vā muṭṭhinā vā paṭileṇetuṃ paṭikoṭṭetuṃ paṭivaṭṭetuṃ.

Because it’s not easy to fold that sharp spear over, bend it back, and twist it around with the hand or fist.

Yāvadeva ca pana so puriso kilamathassa vighātassa bhāgī assā”ti.

That man will eventually get weary and frustrated.”

“Evameva kho, bhikkhave, yassa kassaci bhikkhuno mettācetovimutti bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, tassa ce amanusso cittaṃ khipitabbaṃ maññeyya;

“In the same way, suppose a mendicant has developed the heart’s release by love, has cultivated it, made it a vehicle and a basis, kept it up, consolidated it, and properly implemented it. Should any non-human think to overthrow their mind,

atha kho sveva amanusso kilamathassa vighātassa bhāgī assa.

they’ll eventually get weary and frustrated.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘mettā no cetovimutti bhāvitā bhavissati bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā’ti.

‘We will develop the heart’s release by love. We’ll cultivate it, make it our vehicle and our basis, keep it up, consolidate it, and properly implement it.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Pañcamaṃ.

20.07. 7. Āṇisutta - 7. The Drum Peg

1. Opammavagga - 1. Similes

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, dasārahānaṃ ānako nāma mudiṅgo ahosi.

“Once upon a time, mendicants, the Dasārahas had a clay drum called the Commander.

Tassa dasārahā ānake ghaṭite aññaṃ āṇiṃ odahiṃsu.

Each time the Commander split they repaired it by inserting another peg.

Ahu kho so, bhikkhave, samayo yaṃ ānakassa mudiṅgassa porāṇaṃ pokkharaphalakaṃ antaradhāyi.

But there came a time when the clay drum Commander’s original wooden rim disappeared

Āṇisaṅghāṭova avasissi.

and only a mass of pegs remained.

Evameva kho, bhikkhave, bhavissanti bhikkhū anāgatamaddhānaṃ, ye te suttantā tathāgatabhāsitā gambhīrā gambhīratthā lokuttarā suññatappaṭisaṃyuttā, tesu bhaññamānesu na sussūsissanti na sotaṃ odahissanti na aññā cittaṃ upaṭṭhāpessanti na ca te dhamme uggahetabbaṃ pariyāpuṇitabbaṃ maññissanti.

In the same way, in a future time there will be mendicants who won’t want to listen when discourses spoken by the Realized One—deep, profound, transcendent, dealing with emptiness—are being recited. They won’t pay attention or apply their minds to understand them, nor will they think those teachings are worth learning and memorizing.

Ye pana te suttantā kavikatā kāveyyā cittakkharā cittabyañjanā bāhirakā sāvakabhāsitā, tesu bhaññamānesu sussūsissanti, sotaṃ odahissanti, aññā cittaṃ upaṭṭhāpessanti, te ca dhamme uggahetabbaṃ pariyāpuṇitabbaṃ maññissanti.

But when discourses composed by poets—poetry, with fancy words and phrases, composed by outsiders or spoken by disciples—are being recited they will want to listen. They’ll pay attention and apply their minds to understand them, and they’ll think those teachings are worth learning and memorizing.

Evametesaṃ, bhikkhave, suttantānaṃ tathāgatabhāsitānaṃ gambhīrānaṃ gambhīratthānaṃ lokuttarānaṃ suññatappaṭisaṃyuttānaṃ antaradhānaṃ bhavissati.

And that is how the discourses spoken by the Realized One—deep, profound, transcendent, dealing with emptiness—will disappear.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘ye te suttantā tathāgatabhāsitā gambhīrā gambhīratthā lokuttarā suññatappaṭisaṃyuttā, tesu bhaññamānesu sussūsissāma, sotaṃ odahissāma, aññā cittaṃ upaṭṭhāpessāma, te ca dhamme uggahetabbaṃ pariyāpuṇitabbaṃ maññissāmā’ti.

‘When discourses spoken by the Realized One—deep, profound, transcendent, dealing with emptiness—are being recited we will want to listen. We will pay attention and apply our minds to understand them, and we will think those teachings are worth learning and memorizing.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Sattamaṃ.

20.08. 8. Kaliṅgarasutta - 8. Wood Blocks

1. Opammavagga - 1. Similes

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Kaliṅgarūpadhānā, bhikkhave, etarahi licchavī viharanti appamattā ātāpino upāsanasmiṃ.

“Mendicants, these days the Licchavis live using wood blocks as pillows, and they exercise diligently and keenly.

Tesaṃ rājā māgadho ajātasattu vedehiputto na labhati otāraṃ na labhati ārammaṇaṃ.

King Ajātasattu Vedehiputta of Magadha finds no vulnerability, he’s got no foothold.

Bhavissanti, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ licchavī sukhumālā mudutalunahatthapādā

But in the future the Licchavis will become delicate, with soft and tender hands and feet.

te mudukāsu seyyāsu tūlabibbohanāsu yāvasūriyuggamanā seyyaṃ kappissanti.

They’ll sleep on soft beds with down pillows until the sun comes up.

Tesaṃ rājā māgadho ajātasattu vedehiputto lacchati otāraṃ lacchati ārammaṇaṃ.

King Ajātasattu Vedehiputta of Magadha will find a vulnerability, he’ll get his foothold.

Kaliṅgarūpadhānā, bhikkhave, etarahi bhikkhū viharanti appamattā ātāpino padhānasmiṃ.

These days the mendicants live using wood blocks as pillows, and they meditate diligently and keenly.

Tesaṃ māro pāpimā na labhati otāraṃ na labhati ārammaṇaṃ.

Māra the Wicked finds no vulnerability, he's got no foothold.

Bhavissanti, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ bhikkhū sukhumā mudutalunahatthapādā.

But in the future the mendicants will become delicate, with soft and tender hands and feet.

Te mudukāsu seyyāsu tūlabibbohanāsu yāvasūriyuggamanā seyyaṃ kappissanti.

They’ll sleep on soft beds with down pillows until the sun comes up.

Tesaṃ māro pāpimā lacchati otāraṃ lacchati ārammaṇaṃ.

Māra the Wicked will find a vulnerability and will get a foothold.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘kaliṅgarūpadhānā viharissāma appamattā ātāpino padhānasmin’ti.

‘We will live using wood blocks as pillows, and we will meditate diligently and keenly.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Aṭṭhamaṃ.

20.09. 9. Nāgasutta - 9. A Bull Elephant

1. Opammavagga - 1. Similes

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena aññataro navo bhikkhu ativelaṃ kulāni upasaṅkamati.

Now at that time a certain junior mendicant went to visit families too often.

Tamenaṃ bhikkhū evamāhaṃsu:

The mendicants said to him,

“māyasmā ativelaṃ kulāni upasaṅkamī”ti.

“Venerable, don’t go to visit families too often.”

So bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno evamāha:

But that mendicant, when spoken to by the mendicants, said this,

“ime hi nāma therā bhikkhū kulāni upasaṅkamitabbaṃ maññissanti, kimaṅgaṃ panāhan”ti?

“But these senior mendicants think they can go to visit families, so why can’t I?”

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

And then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened. The Buddha said:

“idha, bhante, aññataro navo bhikkhu ativelaṃ kulāni upasaṅkamati.

Tamenaṃ bhikkhū evamāhaṃsu:

‘māyasmā ativelaṃ kulāni upasaṅkamī’ti.

So bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno evamāha:

‘ime hi nāma therā bhikkhū kulāni upasaṅkamitabbaṃ maññissanti, kimaṅgaṃ panāhan’”ti.

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, araññāyatane mahāsarasī.

“Once upon a time, mendicants, there was a great lake in the jungle,

Taṃ nāgā upanissāya viharanti.

with bull elephants living nearby.

Te taṃ sarasiṃ ogāhetvā soṇḍāya bhisamuḷālaṃ abbuhetvā suvikkhālitaṃ vikkhāletvā akaddamaṃ saṅkhāditvā ajjhoharanti.

They’d plunge into the lake and pull up lotus bulbs with their trunks. They’d wash them thoroughly until they were free of mud before chewing and swallowing them.

Tesaṃ taṃ vaṇṇāya ceva hoti balāya ca, na ca tatonidānaṃ maraṇaṃ vā nigacchanti maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

That was good for their appearance and health, and wouldn’t result in death or deadly pain.

Tesaṃyeva kho pana, bhikkhave, mahānāgānaṃ anusikkhamānā taruṇā bhiṅkacchāpā taṃ sarasiṃ ogāhetvā soṇḍāya bhisamuḷālaṃ abbuhetvā na suvikkhālitaṃ vikkhāletvā sakaddamaṃ asaṅkhāditvā ajjhoharanti.

The young cubs, following the example of the great bull elephants, plunged into the lake and pulled up lotus bulbs with their trunks. But they didn’t wash them thoroughly, and while they were still muddy they chewed and swallowed them.

Tesaṃ taṃ neva vaṇṇāya hoti na balāya.

That was not good for their appearance and health, and resulted in death or deadly pain.

Tatonidānaṃ maraṇaṃ vā nigacchanti maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

Evameva kho, bhikkhave, idha therā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisanti.

In the same way, there are senior mendicants who robe up in the morning and, taking their bowl and robe, enter the town or village for alms.

Te tattha dhammaṃ bhāsanti.

There they speak on the teachings,

Tesaṃ gihī pasannākāraṃ karonti.

and lay people demonstrate their confidence in them.

Te taṃ lābhaṃ agadhitā amucchitā anajjhopannā ādīnavadassāvino nissaraṇapaññā paribhuñjanti.

And when they get things, they use them untied, uninfatuated, unattached, seeing the drawbacks, and understanding the escape.

Tesaṃ taṃ vaṇṇāya ceva hoti balāya ca, na ca tatonidānaṃ maraṇaṃ vā nigacchanti maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

That’s good for their appearance and health, and doesn’t result in death or deadly pain.

Tesaṃyeva kho pana, bhikkhave, therānaṃ bhikkhūnaṃ anusikkhamānā navā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisanti.

Junior mendicants, following the example of the senior mendicants, robe up in the morning and, taking their bowl and robe, enter the town or village for alms.

Te tattha dhammaṃ bhāsanti.

There they speak on the teachings,

Tesaṃ gihī pasannākāraṃ karonti.

and lay people demonstrate their confidence in them.

Te taṃ lābhaṃ gadhitā mucchitā ajjhopannā anādīnavadassāvino anissaraṇapaññā paribhuñjanti.

But when they get things, they use them tied, infatuated, attached, blind to the drawbacks, not understanding the escape.

Tesaṃ taṃ neva vaṇṇāya hoti na balāya, te tatonidānaṃ maraṇaṃ vā nigacchanti maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

That’s not good for their appearance and health, and results in death or deadly pain.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘agadhitā amucchitā anajjhopannā ādīnavadassāvino nissaraṇapaññā taṃ lābhaṃ paribhuñjissāmā’ti.

‘When we get things, we will use them untied, uninfatuated, unattached, seeing the drawbacks, and understanding the escape.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Navamaṃ.

20.11. 11. Siṅgālasutta - 11. A Jackal

1. Opammavagga - 1. Similes

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

“Assuttha no tumhe, bhikkhave, rattiyā paccūsasamayaṃ jarasiṅgālassa vassamānassā”ti?

“Mendicants, did you hear an old jackal howling at the crack of dawn?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Eso kho, bhikkhave, jarasiṅgālo ukkaṇḍakena nāma rogajātena phuṭṭho.

“That old jackal has the disease called mange.

So yena yena icchati tena tena gacchati;

Yet it still goes where it wants,

yattha yattha icchati tattha tattha tiṭṭhati;

stands where it wants,

yattha yattha icchati tattha tattha nisīdati;

sits where it wants,

yattha yattha icchati tattha tattha nipajjati;

and lies down where it wants.

sītakopi naṃ vāto upavāyati.

And the cool breeze still blows on it.

Sādhu khvassa, bhikkhave, yaṃ idhekacco sakyaputtiyapaṭiñño evarūpampi attabhāvapaṭilābhaṃ paṭisaṃvediyetha.

A certain person here who claims to be a follower of the Sakyan son would be lucky to experience even such an incarnation.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘appamattā viharissāmā’ti.

‘We will stay diligent.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Ekādasamaṃ.

21.01. 1. Kolitasutta - 1. With Kolita

1. Bhikkhuvagga - 1. Monks

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho āyasmā mahāmoggallāno bhikkhū āmantesi:

There Venerable Mahāmoggallāna addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato mahāmoggallānassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā mahāmoggallāno etadavoca:

Venerable Mahāmoggallāna said this:

“idha mayhaṃ, āvuso, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

“Just now, reverends, as I was in private retreat this thought came to mind:

‘ariyo tuṇhībhāvo, ariyo tuṇhībhāvoti vuccati.

‘They speak of this thing called “noble silence”.

Katamo nu kho ariyo tuṇhībhāvo’ti?

What then is this noble silence?’

Tassa mayhaṃ āvuso, etadahosi:

It occurred to me:

‘idha bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

‘As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Ayaṃ vuccati ariyo tuṇhībhāvo’ti.

This is called noble silence.’

So khvāhaṃ, āvuso, vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja vihariṃ.

And so, as the placing of the mind and keeping it connected were stilled, I was entering and remaining in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Tassa mayhaṃ, āvuso, iminā vihārena viharato vitakkasahagatā saññā manasikārā samudācaranti.

While I was in that meditation, perceptions and attentions accompanied by placing the mind beset me.

Atha kho maṃ, āvuso, bhagavā iddhiyā upasaṅkamitvā etadavoca:

Then the Buddha came up to me with his psychic power and said,

‘moggallāna moggallāna, mā, brāhmaṇa, ariyaṃ tuṇhībhāvaṃ pamādo, ariye tuṇhībhāve cittaṃ saṇṭhapehi, ariye tuṇhībhāve cittaṃ ekodibhāvaṃ karohi, ariye tuṇhībhāve cittaṃ samādahā’ti.

‘Moggallāna, Moggallāna! Don’t neglect noble silence, brahmin! Settle your mind in noble silence; unify your mind and bring it to immersion in noble silence.’

So khvāhaṃ, āvuso, aparena samayena vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

And so, after some time, as the placing of the mind and keeping it connected were stilled, I entered and remained in the second absorption …

Yañhi taṃ, āvuso, sammā vadamāno vadeyya:

So if anyone should be rightly called

‘satthārā anuggahito sāvako mahābhiññataṃ patto’ti, mamaṃ taṃ sammā vadamāno vadeyya:

a disciple who attained to great direct knowledge with help from the Teacher, it’s me.”

‘satthārā anuggahito sāvako mahābhiññataṃ patto’”ti.

Paṭhamaṃ.

21.03. 3. Ghaṭasutta - 3. A Mound of Salt

1. Bhikkhuvagga - 1. Monks

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā ca sāriputto āyasmā ca mahāmoggallāno rājagahe viharanti veḷuvane kalandakanivāpe ekavihāre.

At that time Venerables Sāriputta and Moggallāna were staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho āyasmā sāriputto sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā mahāmoggallāno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā mahāmoggallānena saddhiṃ sammodi.

Then in the late afternoon, Venerable Sāriputta came out of retreat, went to Venerable Moggallāna, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, Sāriputta sat down to one side, and said to Mahāmoggallāna:

“Vippasannāni kho te, āvuso moggallāna, indriyāni;

“Reverend Moggallāna, your faculties are so very clear, and your complexion is pure and bright.

parisuddho mukhavaṇṇo pariyodāto santena nūnāyasmā mahāmoggallāno ajja vihārena vihāsī”ti.

Have you spent the day in a peaceful meditation?”

“Oḷārikena khvāhaṃ, āvuso, ajja vihārena vihāsiṃ.

“Reverend, I’ve spent the day in a coarse meditation.

Api ca me ahosi dhammī kathā”ti.

But I have had some Dhamma talk.”

“Kena saddhiṃ panāyasmato mahāmoggallānassa ahosi dhammī kathā”ti?

“Who did you have a Dhamma talk with?”

“Bhagavatā kho me, āvuso, saddhiṃ ahosi dhammī kathā”ti.

“With the Buddha.”

“Dūre kho, āvuso, bhagavā etarahi sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

“But Reverend, the Buddha is far away. He’s staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Kiṃ nu kho āyasmā mahāmoggallāno bhagavantaṃ iddhiyā upasaṅkami;

Did you go to him with your psychic power,

udāhu bhagavā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ iddhiyā upasaṅkamī”ti?

or did he come to you?”

“Na khvāhaṃ, āvuso, bhagavantaṃ iddhiyā upasaṅkamiṃ;

“No reverend, I didn’t go to him with my psychic power,

napi maṃ bhagavā iddhiyā upasaṅkami.

nor did he come to me.

Api ca me yāvatā bhagavā ettāvatā dibbacakkhu visujjhi dibbā ca sotadhātu.

Rather, the Buddha cleared his clairvoyance and clairaudience towards me,

Bhagavatopi yāvatāhaṃ ettāvatā dibbacakkhu visujjhi dibbā ca sotadhātū”ti.

and I cleared my clairvoyance and clairaudience towards him.”

“Yathākathaṃ panāyasmato mahāmoggallānassa bhagavatā saddhiṃ ahosi dhammī kathā”ti?

“But what manner of Dhamma talk did you have together?”

“Idhāhaṃ, āvuso, bhagavantaṃ etadavocaṃ:

“Well, reverend, I said to the Buddha,

‘āraddhavīriyo āraddhavīriyoti, bhante, vuccati.

‘Sir, they speak of one who is energetic.

Kittāvatā nu kho, bhante, āraddhavīriyo hotī’ti?

How is an energetic person defined?’

Evaṃ vutte, maṃ, āvuso, bhagavā etadavoca:

When I said this, the Buddha said,

‘idha, moggallāna, bhikkhu āraddhavīriyo viharati—

‘Moggallāna, it’s when a mendicant lives with energy roused up:

kāmaṃ taco ca nhāru ca aṭṭhi ca avasissatu, sarīre upassussatu maṃsalohitaṃ, yaṃ taṃ purisathāmena purisavīriyena purisaparakkamena pattabbaṃ na taṃ apāpuṇitvā vīriyassa saṇṭhānaṃ bhavissatīti.

“Gladly, let only skin, sinews, and bones remain! Let the flesh and blood waste away in my body! I will not stop trying until I have achieved what is possible by manly strength, energy, and vigor.”

Evaṃ kho, moggallāna, āraddhavīriyo hotī’ti.

That’s how a person is energetic.’

Evaṃ kho me, āvuso, bhagavatā saddhiṃ ahosi dhammī kathā”ti.

That’s the Dhamma talk I had together with the Buddha.”

“Seyyathāpi, āvuso, himavato pabbatarājassa parittā pāsāṇasakkharā yāvadeva upanikkhepanamattāya;

“Reverend, next to Venerable Mahāmoggallāna I’m like a few pieces of gravel next to the Himalayas, the king of mountains.

evameva kho mayaṃ āyasmato mahāmoggallānassa yāvadeva upanikkhepanamattāya.

Āyasmā hi mahāmoggallāno mahiddhiko mahānubhāvo ākaṅkhamāno kappaṃ tiṭṭheyyā”ti.

Venerable Mahāmoggallāna is so mighty and powerful he could, if he wished, live on for the eon.”

“Seyyathāpi, āvuso, mahatiyā loṇaghaṭāya parittā loṇasakkharāya yāvadeva upanikkhepanamattāya;

“Reverend, next to Venerable Sāriputta I’m like a few grains of salt next to a mound of salt.

evameva kho mayaṃ āyasmato sāriputtassa yāvadeva upanikkhepanamattāya.

Āyasmā hi sāriputto bhagavatā anekapariyāyena thomito vaṇṇito pasattho:

Venerable Sāriputta has been commended, complimented, and praised by the Buddha:

‘Sāriputtova paññāya,

‘In wisdom,

sīlena upasamena ca;

ethics, and peace,

Yopi pāraṅgato bhikkhu,

any mendicant who has crossed over

etāvaparamo siyā’”ti.

can at best equal Sāriputta.’”

Itiha te ubho mahānāgā aññamaññassa subhāsitaṃ sulapitaṃ samanumodiṃsūti.

And so these two spiritual giants agreed with each others’ fine words.

Tatiyaṃ.

21.06. 6. Lakuṇḍakabhaddiyasutta - 6. With Lakuṇṭaka Bhaddiya

1. Bhikkhuvagga - 1. Monks

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā lakuṇḍakabhaddiyo yena bhagavā tenupasaṅkami.

Then Venerable Lakuṇṭaka Bhaddiya went to see the Buddha.

Addasā kho bhagavā āyasmantaṃ lakuṇḍakabhaddiyaṃ dūratova āgacchantaṃ.

The Buddha saw him coming off in the distance,

Disvāna bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“passatha no tumhe, bhikkhave, etaṃ bhikkhuṃ āgacchantaṃ dubbaṇṇaṃ duddasikaṃ okoṭimakaṃ bhikkhūnaṃ paribhūtarūpan”ti?

“Mendicants, do you you see this monk coming—ugly, unsightly, deformed, and despised by the mendicants?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Eso kho, bhikkhave, bhikkhu mahiddhiko mahānubhāvo, na ca sā samāpatti sulabharūpā yā tena bhikkhunā asamāpannapubbā.

“That mendicant is very mighty and powerful. It’s not easy to find an attainment that he has not already attained.

Yassa catthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

And he has realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lives having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.”

Idamavoca bhagavā … pe …

That is what the Buddha said.

satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Haṃsā koñcā mayūrā ca,

“Geese, herons, and peacocks,

hatthayo pasadā migā;

elephants and spotted deer—

Sabbe sīhassa bhāyanti,

though their bodies are not equal,

natthi kāyasmiṃ tulyatā.

they all fear the lion.

Evameva manussesu,

So it is for humans—

daharo cepi paññavā;

if a little person is wise,

So hi tattha mahā hoti,

they’re the truly great one,

neva bālo sarīravā”ti.

not the fool with a good body.”

Chaṭṭhaṃ.

21.08. 8. Nandasutta - 8. With Nanda

1. Bhikkhuvagga - 1. Monks

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā nando bhagavato mātucchāputto ākoṭitapaccākoṭitāni cīvarāni pārupitvā akkhīni añjetvā acchaṃ pattaṃ gahetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ nandaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Nanda—the Buddha’s cousin on his mother’s side—dressed in nicely pressed and ironed robes, applied eyeshadow, and took a polished black bowl. He went to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“na kho te taṃ, nanda, patirūpaṃ kulaputtassa saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitassa, yaṃ tvaṃ ākoṭitapaccākoṭitāni cīvarāni pārupeyyāsi, akkhīni ca añjeyyāsi, acchañca pattaṃ dhāreyyāsi.

“Nanda, as a gentleman who has gone forth in faith from the lay life to homelessness, it’s not appropriate for you to dress in nicely pressed and ironed robes, apply eyeshadow, and carry a polished black bowl.

Etaṃ kho te, nanda, patirūpaṃ kulaputtassa saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitassa, yaṃ tvaṃ āraññiko ca assasi, piṇḍapātiko ca paṃsukūliko ca kāmesu ca anapekkho vihareyyāsī”ti.

It’s appropriate for you to stay in the wilderness, eat only alms-food, wear rag robes, and live without concern for sensual pleasures.”

Idamavoca bhagavā … pe …

That is what the Buddha said.

satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Kadāhaṃ nandaṃ passeyyaṃ,

“When will I see Nanda

āraññaṃ paṃsukūlikaṃ;

in the wilderness, wearing rag robes,

Aññātuñchena yāpentaṃ,

feeding on scraps offered by strangers,

kāmesu anapekkhinan”ti.

unconcerned for sensual pleasures?”

Atha kho āyasmā nando aparena samayena āraññiko ca piṇḍapātiko ca paṃsukūliko ca kāmesu ca anapekkho vihāsīti.

Then some time later Venerable Nanda stayed in the wilderness, ate only alms-food, wore rag robes, and lived without concern for sensual pleasures.

Aṭṭhamaṃ.

21.09. 9. Tissasutta - 9. With Tissa

1. Bhikkhuvagga - 1. Monks

Sāvatthiyaṃ viharati.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā tisso bhagavato pitucchāputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi dukkhī dummano assūni pavattayamāno. Atha kho bhagavā āyasmantaṃ tissaṃ etadavoca:

Then Venerable Tissa—the Buddha’s cousin on his father’s side—went to the Buddha, bowed, and sat down to one side. He was miserable and sad, with tears flowing. Then the Buddha said to him:

“kiṃ nu kho tvaṃ, tissa, ekamantaṃ nisinno dukkhī dummano assūni pavattayamāno”ti?

“Tissa, why are you sitting there so miserable and sad, with tears flowing?”

“Tathā hi pana maṃ, bhante, bhikkhū samantā vācāyasannitodakena sañjambharimakaṃsū”ti.

“Sir, it’s because the mendicants on all sides provoke me with barbed words.”

“Tathāhi pana tvaṃ, tissa, vattā no ca vacanakkhamo;

“That’s because you admonish others, but don’t accept admonition yourself.

na kho te taṃ, tissa, patirūpaṃ kulaputtassa saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitassa, yaṃ tvaṃ vattā no ca vacanakkhamo.

As a gentleman who has gone forth in faith from the lay life to homelessness, it’s not appropriate for you to admonish others without accepting admonition yourself.

Etaṃ kho te, tissa, patirūpaṃ kulaputtassa saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitassa:

It’s appropriate for you to

‘yaṃ tvaṃ vattā ca assa vacanakkhamo cā’”ti.

admonish others and accept admonition yourself.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Kiṃ nu kujjhasi mā kujjhi,

“Why are you angry? Don’t be angry!

Akkodho tissa te varaṃ;

It’s better to not be angry, Tissa.

Kodhamānamakkhavinayatthañhi,

For this spiritual life is lived

Tissa brahmacariyaṃ vussatī”ti.

in order to remove anger, conceit, and denigration.”

Navamaṃ.

21.10. 10. Theranāmakasutta - 10. A Mendicant Named Senior

1. Bhikkhuvagga - 1. Monks

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu theranāmako ekavihārī ceva hoti ekavihārassa ca vaṇṇavādī.

Now at that time there was a certain mendicant named Senior. He lived alone and praised living alone.

So eko gāmaṃ piṇḍāya pavisati eko paṭikkamati eko raho nisīdati eko caṅkamaṃ adhiṭṭhāti.

He entered the village for alms alone, returned alone, sat in private alone, and concentrated on walking meditation alone.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“idha, bhante, aññataro bhikkhu theranāmako ekavihārī ekavihārassa ca vaṇṇavādī”ti.

“Sir, there’s a certain mendicant named Senior who lives alone and praises living alone.”

Atha kho bhagavā aññataraṃ bhikkhuṃ āmantesi:

So the Buddha said to a certain monk,

“ehi tvaṃ, bhikkhu, mama vacanena theraṃ bhikkhuṃ āmantehi:

“Please, monk, in my name tell the mendicant Senior that

‘satthā taṃ, āvuso thera, āmantetī’”ti.

the teacher summons him.”

“Evaṃ, bhante”ti kho so bhikkhu bhagavato paṭissutvā yenāyasmā thero tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ theraṃ etadavoca:

“Yes, sir,” that monk replied. He went to Venerable Senior and said to him,

“satthā taṃ, āvuso thera, āmantetī”ti.

“Reverend Senior, the teacher summons you.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā thero tassa bhikkhuno paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ theraṃ bhagavā etadavoca:

“Yes, reverend,” that monk replied. He went to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“saccaṃ kira tvaṃ, thera, ekavihārī ekavihārassa ca vaṇṇavādī”ti?

“Is it really true, Senior, that you live alone and praise living alone?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Yathā kathaṃ pana tvaṃ, thera, ekavihārī ekavihārassa ca vaṇṇavādī”ti?

“But in what way do you live alone and praise living alone?”

“Idhāhaṃ, bhante, eko gāmaṃ piṇḍāya pavisāmi eko paṭikkamāmi eko raho nisīdāmi eko caṅkamaṃ adhiṭṭhāmi.

“Well, sir, I enter the village for alms alone, return alone, sit in private alone, and concentrate on walking meditation alone.

Evaṃ khvāhaṃ, bhante, ekavihārī ekavihārassa ca vaṇṇavādī”ti.

That’s how I live alone and praise living alone.”

“Attheso, thera, ekavihāro neso natthīti vadāmi.

“That is a kind of living alone, I don’t deny it.

Api ca, thera, yathā ekavihāro vitthārena paripuṇṇo hoti

But as to how living alone is fulfilled in detail,

taṃ suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho … pe ….

“Yes, sir,” he replied.

“Kathañca, thera, ekavihāro vitthārena paripuṇṇo hoti.

“And how, Senior, is living alone fulfilled in detail?

Idha, thera, yaṃ atītaṃ taṃ pahīnaṃ, yaṃ anāgataṃ taṃ paṭinissaṭṭhaṃ, paccuppannesu ca attabhāvapaṭilābhesu chandarāgo suppaṭivinīto.

It’s when what’s in the past is given up, what’s in the future is relinquished, and desire and greed for present incarnations is eliminated.

Evaṃ kho, thera, ekavihāro vitthārena paripuṇṇo hotī”ti.

That’s how living alone is fulfilled in detail.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Sabbābhibhuṃ sabbaviduṃ sumedhaṃ,

“The sage, champion, knower of all,

Sabbesu dhammesu anūpalittaṃ;

is unsullied in the midst of all things.

Sabbañjahaṃ taṇhākkhaye vimuttaṃ,

He’s given up all, freed in the ending of craving:

Tamahaṃ naraṃ ekavihārīti brūmī”ti.

I declare that man to be one who lives alone.”

Dasamaṃ.